<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
    <channel>
        <title>Combined feed</title>
        <link>undefined</link>
        <description>undefined</description>
        <lastBuildDate>Thu, 10 Oct 2024 05:17:55 GMT</lastBuildDate>
        <docs>https://validator.w3.org/feed/docs/rss2.html</docs>
        <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
        <item>
            <title><![CDATA[구조적 차별을 부정한다면 (경향신문 ─ 홍성수의 물구나무)]]></title>
            <link>https://www.khan.co.kr/opinion/column/article/202202210300055</link>
            <guid>https://www.khan.co.kr/opinion/column/article/202202210300055</guid>
            <pubDate>Sat, 04 Nov 2023 02:18:08 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[대선에서 차별금지법이 쟁점이 된 것은 다행이다. 어쨌거나 유력 후보들은 자신의 입장을 밝혔다. 입법을 적극적으로 지지하는 후보, 입법은 필요하나 사회적 합의를 거쳐야 한다는 후보, 반대하는 후보가 있다. 누구에게 표를 던질 것인지, 판단기준이 하나 생겼다. 그런데 차별금지법이 전부는 아니다. 차별에 대해 어떤 현실 인식과 어떤 비전을 가지고 있는지 또한 중요한 문제다. 윤석열 후보는 “더 이상 구조적인 성차별은 없다”고 했다. 다음날에는 “구조적 남녀 차별이 없다고 한 게 아니”라며, 그보다는 “개인별 불평등과 차별에 더 집중해야 한다”고 덧붙였다. 이쯤에서 구조적 차별이 무슨 말인지 좀 더 따져볼 필요가 있어 보인다.‘구조적 차별’은 차별의 한 형태다. 유럽평의회의 개념 정의에 따르면, 어떤 조직에서 그 조직의 절차, 관행, 문화 등으로 인하여 소수자 집단이 겪게 되는 불이익을 뜻한다. 예를 들어, 여성이 국회의원이나 최고경영자가 될 수 없다고 법률에 명시적으로 규정...]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[단문 메시지 정치의 명암 (경향신문 ─ 홍성수의 물구나무)]]></title>
            <link>https://www.khan.co.kr/opinion/column/article/202201170300065</link>
            <guid>https://www.khan.co.kr/opinion/column/article/202201170300065</guid>
            <pubDate>Sat, 04 Nov 2023 02:18:08 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[“여성가족부 폐지.” 윤석열 국민의힘 대선 후보가 올린 이 단문 메시지가 정치판을 뒤흔들어 놓고 있다. 실제로 이 단문 메시지가 올라온 이후 추락했던 지지율이 반등했고, 이준석 대표는 역시 두 단어로 논평했다. “(지지율이 반등하는 데) 이틀 걸렸군.” 짧은 메시지로 지지자를 결집시키는 정치기술은 새로운 것이 아니다. 가깝게는 트럼프 전 미국 대통령이 즐겨쓰던 전략을 떠올릴 수 있다. 그는 트위터라는 매체의 특성을 십분 활용한 짧은 메시지로 재미를 봤고, 이것은 대선 승리의 큰 원동력이 되었다. 짧고 단순한 메시지는 현대의 포퓰리즘 정치가 작동하는 방식 그 자체다. 물론 민주주의 자체가 포퓰리즘을 벗어날 수 없고 포퓰리즘이 늘 부정적인 결과만 초래하는 것도 아니다. 하지만 포퓰리즘이 특정 정치세력의 이익에만 복무할 뿐, 국가 공동체의 중장기적 미래를 어둡게 만든다면 문제가 아닐 수 없다. 실제로 우리는 포퓰리즘이 특정한 집단을 도구화하거나 희생양으로 삼고 사회갈등을 심화시켜 ...]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[실종된 인권정책을 찾습니다 (경향신문 ─ 홍성수의 물구나무)]]></title>
            <link>https://www.khan.co.kr/opinion/column/article/202112200300065</link>
            <guid>https://www.khan.co.kr/opinion/column/article/202112200300065</guid>
            <pubDate>Sat, 04 Nov 2023 02:18:08 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[지난주 주목할 만한 조사가 있었다. 한국인권학회에서는 회원들을 대상으로 문재인 정부의 인권정책을 평가해달라고 했고, 인권단체들의 연대체인 ‘인권운동더하기’에서는 인권활동가들에게 문재인 정부의 인권 현실을 물었다. 인권학회 조사에서는 정부의 인권정책 성과가 미흡하다는 응답이 63.1%, 정부의 인권정책 전문성이 미흡하다는 응답이 58.4%로 나타났다. 인권운동더하기 조사에서는 2017년 문재인 정부가 밝힌 인권 과제들을 제시하고 부족했던 것을 선정했다. 여기에는 코로나19 방역과 집회의 자유 제한 및 감시 강화, 코로나19와 시설 문제, 국가보안법 철폐, 차별금지법, 고 변희수 하사 싸움, 페미니즘 백래시, ‘가짜난민’ 논란, 사법농단 사태, 반복된 노동자 사망사고, 5인 미만 사업장 근로기준법 적용 제외 합헌 결정, 공공부문 비정규직 대책, 세월호 참사 진상 규명, 플랫폼 노동 등 불안정 노동의 확산, 현장실습생들의 죽음 등이 꼽혔다. “촛불에 담긴 열망을 무너뜨리며 공허한 말잔치에...]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[정치인만 모르는 ‘차별의 빨간불’ (경향신문 ─ 홍성수의 물구나무)]]></title>
            <link>https://www.khan.co.kr/opinion/column/article/202111220300055</link>
            <guid>https://www.khan.co.kr/opinion/column/article/202111220300055</guid>
            <pubDate>Sat, 04 Nov 2023 02:18:08 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[차별금지법·평등법안이 발의되었고 국회 국민동의청원도 성공했지만 국회는 묵묵부답이다. ‘차별에는 반대하지만 차별금지법 제정에는 사회적 합의가 필요하다’는 지겨운 얘기만 반복되고 있다. 유력 대선 주자인 이재명 후보와 윤석열 후보 역시 마찬가지다. 단언컨대, 이런 입장은 차별에 반대하는 것이 아니다. 진심으로 차별에 반대한다면 차별을 금지할 수 있는 방안을 내놓아야 하지 않겠나. 차별금지법 제정이라는 ‘방법’에 반대할 뿐이라면, 법 제정 없이 차별을 금지할 수 있는 대안을 내놓아야 할 것이다. 그렇지 않다면 차별을 방치하겠다는 것인데, 국정의 총책임자에게 이것은 차별을 찬성하는 것과 다를 바 없다. 중립에 서는 것이 아니라, 차별을 조장하고 묵인하는 쪽과 한 배를 타는 것이다. ‘사회적 합의’ 운운은 기만적인 정치기술이다. 정치인들이 정말 필요하다고 생각하는 것은 ‘하겠다’고 약속하지 사회적 합의가 필요하다고 말하지 않는다. 물론 사회적 합의라는 말 자체가 틀린 것은 아니다. 어...]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[대선, 혐오에 대응할 준비는 되어 있나 (경향신문 ─ 홍성수의 물구나무)]]></title>
            <link>https://www.khan.co.kr/opinion/column/article/202110180300025</link>
            <guid>https://www.khan.co.kr/opinion/column/article/202110180300025</guid>
            <pubDate>Sat, 04 Nov 2023 02:18:08 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[‘동성애에 반대한다’, ‘동성애를 좋아하지 않는다’…. 전 국민이 지켜보는 대선 토론 방송에서 나온 말이다. 그것이 2017년 대한민국의 수준이었다. 그로부터 4년이 지났고 새로운 대통령을 뽑는 시간이 되었지만 상황은 크게 달라지지 않았다. 어쨌든 차별에는 반대한다는 것이 문재인 정부의 공식 입장이었지만, 4년 동안 특별한 진전은 없었다. 시민사회는 차별금지법 제정에 모든 것을 걸고 나섰지만, 정부는 여전히 묵묵부답이다. 입법은 국회 소관이라는 원론적인 입장에서 한 발짝도 나가지 못하고 있다. 정부가 입장을 낼 수 있고 정부 발의도 할 수 있으며, 현행법으로도 할 수 있는 일이 얼마든지 널려 있는데도 말이다. 그런 가운데 국회에서는 심의조차 시작하지 못했다.  첫 단추를 잘못 끼웠다는 아쉬움이 있다. 혐오나 차별 문제에 소극적이었던 선거 시기의 분위기는 임기 내내 이어졌으니 말이다. 지난 4년 동안 한쪽에서는 여성, 성소수자, 난민, 이주자를 대상으로 혐오를 선동하고 한쪽에서...]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[남혐 손가락 논쟁을 넘어서 (경향신문 ─ 홍성수의 물구나무)]]></title>
            <link>https://www.khan.co.kr/opinion/column/article/202108230300055</link>
            <guid>https://www.khan.co.kr/opinion/column/article/202108230300055</guid>
            <pubDate>Sat, 04 Nov 2023 02:18:08 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[남성혐오 논란이 잦아들 기미가 보이지 않는다. 곳곳에 숨어 있는 남혐 손가락을 적발해내는 것은 ‘놀이’ 수준을 뛰어넘어 연일 언론지상에 오르내릴 정도의 사회적 의제가 되었다. 급기야 한 금메달리스트 여성이 남성혐오 용어를 사용했다는 것까지 시비의 대상이 되고 말았다. 혐오와 차별은 여성, 장애인, 성소수자, 이주자, 소수종교신자 등 소수자 집단의 사회적 억압과 차별에 맞서 싸우는 과정에서 생긴 개념이다. 그런데 소수자를 보호하는 혐오·차별 관련 법제에서는 소수자라는 말을 찾아볼 수 없으며, 혐오 표현이나 차별을 개념 정의하기 위해 ‘차별금지사유’ 또는 ‘정체성 요소’를 사용한다. 즉 여성, 장애인, 성소수자, 이주자, 소수종교신자에 대한 혐오와 차별을 금지한다고 규정하지 않고 성별, 장애, 성적지향, 출신민족, 종교를 이유로 한 혐오와 차별을 금지한다고 규정하는 것이다. 예컨대 한국 헌법에는 “성별, 종교, 또는 사회적 신분에 의하여” 차별을 받지 아니한다고 규정되어 있다. ...]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[여가부 폐지로 풀 수 있는 문제는 없다 (경향신문 ─ 홍성수의 물구나무)]]></title>
            <link>https://www.khan.co.kr/opinion/column/article/202107260300025</link>
            <guid>https://www.khan.co.kr/opinion/column/article/202107260300025</guid>
            <pubDate>Sat, 04 Nov 2023 02:18:08 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[여성가족부 존폐 논란, 어제오늘의 일은 아니다. 급기야 최근에는 여론조사 결과 폐지 찬성 의견이 절반 가까이 나왔다. 어느 한 부처가 이런 신세가 된 이유를 따져보고 대안을 모색하는 것은 필요한 일이다. 하지만 무책임한 정치선동에 악용된다는 것은 전혀 다른 문제다.  국민의힘 이준석 대표, 하태경 후보, 유승민 후보가 여가부 폐지론을 들고 나왔다. 대선 공약으로 제출한 셈이다. 화제는 되었지만 실체는 허망하다. 2021년 여가부 1년 예산은 1조2395억원으로, 전체 예산의 0.2% 정도를 쓰는 미니 부처다. 예산 대부분은 가족·청소년 정책에 배정되어 있고, 여성정책에 배정된 것은 18%에 불과하다. 여성정책 예산의 대부분은 성폭력·성매매·가정폭력, 아동·청소년 성범죄, 여성폭력, 경력단절여성, 성인지 관련 정책 등에 쓰인다. 아무리 여가부에 비판적이어도 이러한 예산이 낭비라고 주장하지는 않을 것이다. 여가부가 없어진다고 한들 아낄 수 있는 예산은 거의 없다는 얘기다....]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[이준석 대표! 문제는 ‘할당제’가 아니야 (경향신문 ─ 홍성수의 물구나무)]]></title>
            <link>https://www.khan.co.kr/opinion/column/article/202106280300025</link>
            <guid>https://www.khan.co.kr/opinion/column/article/202106280300025</guid>
            <pubDate>Sat, 04 Nov 2023 02:18:08 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[이준석 국민의힘 대표가 ‘할당제 폐지’ 논의를 제기했다. 좁게 보면 공천에서 청년·여성·호남 할당제를 폐지한다는 내용이지만, 그가 늘 얘기했던 공정과 능력주의의 맥락과 일맥상통하기에 그의 정치이념이 반영된 것이라 할 수 있다. 실제로 이 대표는 정치 이외의 영역에서도 할당제 문제를 지속적으로 제기해 왔다.  그런데 할당제가 정말 문제일까? 여성할당제만 놓고 보자. 얘기가 하도 많이 나오니 온 세상이 여성할당제로 돌아가는 것 같지만 실제 적용되는 영역은 극히 일부다. 일단 공직선거에 적용되는 여성할당제가 있다. 공무원 임용에는 양성평등채용목표제가 있지만, 여성은 더 이상 그 수혜자가 아니다. 민간기업에서는 여성할당제 자체가 없었는데, 2019년 자본시장법 개정으로 여성 임원 할당제가 도입되었다. 2003년까지만 해도 국회의원 중 여성의 비율은 5.9%에 불과했는데, 2004년에 13%로 늘었고 2020년에 이르러야 겨우 19%가 되었다. 2000년대 이후 법률로 여성할당...]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[혐오로 해결되는 문제는 없다 (경향신문 ─ 홍성수의 물구나무)]]></title>
            <link>https://www.khan.co.kr/opinion/column/article/202105310300075</link>
            <guid>https://www.khan.co.kr/opinion/column/article/202105310300075</guid>
            <pubDate>Sat, 04 Nov 2023 02:18:08 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[혐오는 그 자체로 나쁘다. 그런데 혐오는 ‘옳지 않다’는 당위와 윤리의 문제일 뿐만 아니라, 우리 사회가 값비싼 비용을 치르게 한다는 점에서도 최악이라는 점을 다시 한번 확인해보고자 한다. 혐오와 차별은 소수자 집단의 정당한 권리를 침해한다. 인구 집단의 일부가 평등한 기회를 제한당한다는 것은 그들의 역량으로 사회에 기여할 수 있는 기회가 차단된다는 것을 뜻한다. 오늘날 글로벌 기업들은 하나같이 차별금지와 다양성 증진을 강조한다. 윤리적 양심에 기초한 것이기도 하겠지만, 다양한 사람들이 다양한 역량을 발휘할 기회를 차단하는 것은 기업에 손해라는 합리적 ‘계산’도 깔려 있다. 경영컨설팅회사 매킨지가 2020년 발간한 보고서 제목은 ‘다양성이 이긴다’였다.  또한 혐오는 우리 사회가 처한 진짜 문제에 눈을 가리고 엉뚱한 곳에서 불필요한 싸움을 벌이게 만든다. 미국과 유럽의 극우들은 ‘먹고살기’ 힘들어졌다며 동유럽, 아시아, 중남미, 아프리카 등에서 온 이주자들에게 책임을 떠넘긴다...]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[더 이상의 침묵은 중립이 아니다 (경향신문 ─ 홍성수의 물구나무)]]></title>
            <link>https://www.khan.co.kr/opinion/column/article/202105030300055</link>
            <guid>https://www.khan.co.kr/opinion/column/article/202105030300055</guid>
            <pubDate>Sat, 04 Nov 2023 02:18:08 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[해묵은 입법 과제 두 건이 있다. 퇴행과 전진을 반복하는 게 역사라지만, 답보 상태가 너무 길다. 노무현 대통령의 ‘4대 개혁 입법 과제’였던 국가보안법 개폐는 논의조차 사라진 지 오래다. 2004년 국가보안법 폐지법안에 서명한 의원 명단을 살펴보니 지금도 정부, 청와대, 국회에서 활약 중인 정치인들의 이름이 눈에 띈다. 국가보안법 개폐에 실패한 후 정부 지지율이 급락했던 트라우마 때문인지, 2004년 이후 국가보안법을 입에 담는 사람들조차 찾아보기 힘들어졌다. 노무현 정신 계승을 말하는 사람들은 많지만, 노무현 대통령이 그토록 하고 싶어 했던 의제는 철저히 외면당하고 있는 것이다. 그러는 사이 ‘김일성 회고록’ 출판을 둘러싼 시대착오적 논란이 2021년에 또 반복되었고, 2017년 이후 4년 동안 국가보안법 위반으로 723건이 접수되었고 94건이 기소되었다. 혁명동지가를 불렀다는 이유로 대법원 유죄 판결이 나온 게 작년의 일이다. 차별금지법 역시 노무현 정부 때 추진되었다가...]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[‘나는 SOLO’ 22기 옥순을 비난하는 사람들과 리얼리티쇼의 은밀한 공모 (경향신문 ─ 위근우의 리플레이)]]></title>
            <link>https://www.khan.co.kr/culture/culture-general/article/202410030600001</link>
            <guid>https://www.khan.co.kr/culture/culture-general/article/202410030600001</guid>
            <pubDate>Wed, 09 Oct 2024 20:15:15 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[한국 리얼리티쇼의 역사는 ‘빌런’의 역사이기도 하다. 한국 예능의 주도권을 지상파에서 CJ E&amp;M으로, 리얼 버라이어티에서 서바이벌로 옮기며 패러다임을 바꿨던 Mnet &lt;슈퍼스타 K 2&gt;는 본인을 위해 팀을 옮긴 김그림의 행동이 논란이 되며 화제성과 시청률이 급상승했으며, 시즌 3 역시 같은 성공 공식을 반복하며 예리밴드와 신지수 등이 이기적인 캐릭터로 부각됐고 예리밴드가 ‘악마의 편집’에 항의하며 합숙소를 이탈하는 사태가 발생하기까지 했다. 온스타일의 &lt;도전! 슈퍼모델 코리아&gt;는 매 시즌 악녀 마케팅으로 재미를 보았고, 요리 경연 프로그램인 올리브TV &lt;마스터 셰프 코리아&gt;도 시즌마다 경쟁자와 시청자의 뒷목을 잡게 하는 출연자들이 갈등의 중심에 섰다. 서바이벌 장르만의 문제가 아니다. SBS &lt;백종원의 골목식당&gt;에선 많은 자영업자들이 실력에 반비례하는 강한 고집을 부리다가 백종원에게 혼쭐나고 방송 외적으로도 대중의 공적이 되는 ...]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[공익광고협의회의 다문화 광고는 왜 실패작인가 (경향신문 ─ 위근우의 리플레이)]]></title>
            <link>https://www.khan.co.kr/culture/culture-general/article/202409190600001</link>
            <guid>https://www.khan.co.kr/culture/culture-general/article/202409190600001</guid>
            <pubDate>Wed, 09 Oct 2024 20:15:15 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[매운 떡볶이를 잘 먹거나, 한국어로 트로트를 부르거나. 지난 1~2개월 사이 공익광고협의회에서 만들고 TV에서 방영 중인 ‘다문화Ⅰ: 이주배경청소년’ ‘다문화Ⅱ: 이주배경 이웃들’에 등장하는 이주배경 시민들의 모습이다. 모두 ‘우리는 모두 우리’라는 캐치프레이즈를 내건 이들 광고에선 이주배경을 지닌 출연자들이 피부색을 제외하면 ‘우리’ 한국인과 별반 다를 바 없다는 것을 강조한다. 모두들 한국어 소통에 능숙하며, 학교 친구나 회사 동료들 사이에 문화적 이질감 없이 섞여 지낸다. 이주배경 친구에 대해 다른 게 있느냐는 질문에 다른 친구는 답한다. “우정이 남다르죠.” 그들과 우리는 다르지 않다. 그러니 그들은 모두 ‘우리’라는 내집단 안에 속한다. 이것이 이번 다문화 공익 광고의 메시지다. 이것은 어딘가 모순되어 보인다. 광고 제목에선 ‘다문화’를 강조하지만 정작 소개되는 인물들은 한국 문화에 충분히 동화되어, 서로의 다름을 조율하거나 관용해야 할 계기 자체가...]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[딥페이크 성착취의 시대, 슈카월드의 성인물 검열 지적 영상은 무엇을 간과했나 (경향신문 ─ 위근우의 리플레이)]]></title>
            <link>https://www.khan.co.kr/culture/culture-general/article/202409050600001</link>
            <guid>https://www.khan.co.kr/culture/culture-general/article/202409050600001</guid>
            <pubDate>Wed, 09 Oct 2024 20:15:15 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[그저 우연인 걸까. 지난 8월30일, 경제 및 금융 지식 전문 유튜버이자 330만 구독자를 둔 슈카월드(이하 슈카)는 ‘검열이 당연한 나라’라는 제목으로 한국의 성인물 금지를 비판하는 영상을 올렸다. 대학, 초·중·고교, 심지어 군대까지 수많은 공간에서 여성을 대상으로 벌어지는 딥페이크 합성 성착취물로 여론과 정치권까지 떠들썩한 시기였다. 성착취물에 대한 유통과 소비에 대한 강력한 규제가 논의될 시기에 굳이 이런 영상을 올린 것에 대해 적지 않은 이들이 유튜브 댓글이나 소셜 미디어로 그의 둔감함 혹은 의도의 미심쩍음을 지적했다. 몇몇 여성 커뮤니티에서 슈카 채널을 신고하는 움직임과 이를 비하하고 슈카를 옹호하는 남성 커뮤니티의 상반된 반응이 인사이트 같은 유사언론을 통해 기사화되기도 했다. 사실 의도에 대해서는 주관적 진실의 영역이라 확인하기 어렵다. 해당 영상이 게재된 건 8월30일이지만, 라이브 중계는 8월25일이었고, 딥페이크 문제에 대한 공론화가 수많은 언론과 소셜 미디어...]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[허위매물로서의 <더 인플루언서>, ‘노잼’ 콘텐츠가 화제성만으로 살아남을 때 (경향신문 ─ 위근우의 리플레이)]]></title>
            <link>https://www.khan.co.kr/culture/culture-general/article/202408220600001</link>
            <guid>https://www.khan.co.kr/culture/culture-general/article/202408220600001</guid>
            <pubDate>Wed, 09 Oct 2024 20:15:15 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[* &lt;더 인플루언서&gt;에 대한 스포일러를 담고 있습니다.influencer:영향력을 행사하거나 감화시키는 사람. 혹은 소셜 미디어 구독자가 많아 영향력을 발휘하는 사람. 지난 8월 6일, 8월 13일 2회에 걸쳐 공개된 넷플릭스 오리지널 시리즈 &lt;더 인플루언서&gt;는 제목 그대로 현재 유튜브, 인스타그램, 틱톡, 아프리카TV 등의 소셜 미디어에서 활발히 활동 중인 인플루언서 77명이 출연해 본인들의 영향력을 겨루는 서바이벌 쇼다. 그런데 쇼의 시작과 함께 나오는 내레이션은 인플루언서의 개념과 어딘가 모순된다. ‘당신은 방금 수많은 콘텐츠 중 &lt;더 인플루언서&gt;를 선택해 시청하기로 했습니다. 무엇이 당신의 관심을 이끌었나요? 이처럼 당신의 관심을 받아 탄생했고 동시에 당신의 선택에 영향을 미치는 사람들 그들을 ‘인플루언서’라고 부릅니다.’ 그들의 논리대로면 &lt;더 인플루언서&gt;를 시청자들이 보고 느끼고 반응하는 것이 프로그램의 영향력이 아니라, ...]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[‘집이 없어’ 완결, 서로의 집이 되어준 아이들을 위한 뜨거운 안녕 (경향신문 ─ 위근우의 리플레이)]]></title>
            <link>https://www.khan.co.kr/culture/culture-general/article/202408080600001</link>
            <guid>https://www.khan.co.kr/culture/culture-general/article/202408080600001</guid>
            <pubDate>Wed, 09 Oct 2024 20:15:15 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[*&lt;집이 없어&gt;에 대한 유료 회차 및 결말에 대한 스포일러를 포함하고 있습니다.안녕, 집이여. 이번 주 완결된(유료 회차 기준) 네이버웹툰 &lt;집이 없어&gt;의 마지막 에피소드의 제목이다. 이 문구는 해당 에피소드 내에서 두 가지 방식으로 드러난다. 첫째, 주인공 고해준이 돌아가신 어머니와 살던 집과 추억에 대한 작별인사다. 고등학교 졸업과 대학 진학을 앞둔 그는 한때 자기의 전부였던 그 세계를 눈물과 함께 떠나보내며 성인으로서의 첫 발을 내딛는다. 둘째, 역시 고해준이 작중 내내 지내던 구 기숙사 건물과의 작별인사다. 마지막 화에서 그가 또 다른 주인공이자 악연으로 시작했던 1년 후배 백은영과 함께 수많은 경험을 나눈 공간을 떠나며 고등학교 시절이라는 한 챕터가 최종적으로 마무리된다. 작품의 완결과 함께 그는 자신에게 큰 의미였던 두 공간과 헤어진다. 여기서 ‘안녕’은 ‘Good Bye’다. 하지만 그것뿐일까. 한 챕터의 마무리는 또 다른 챕터의 시작...]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[남들 한계 조언하기 전, 본인들 한계부터 되짚어야 할 ‘강연자들’ (경향신문 ─ 위근우의 리플레이)]]></title>
            <link>https://www.khan.co.kr/culture/culture-general/article/202407250600001</link>
            <guid>https://www.khan.co.kr/culture/culture-general/article/202407250600001</guid>
            <pubDate>Wed, 09 Oct 2024 20:15:15 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[심장이 울리기는커녕 차게 식었다. 석사논문 표절 문제 이후, MBC의 신규 프로그램 &lt;심장을 울려라 강연자들&gt;(이하 &lt;강연자들&gt;)을 통해 약 3년 반 만에 강연 무대에 복귀한(방송 복귀는 2022년 MBN &lt;그리스 로마 신화-신들의 사생활&gt;) 한국사 강사 설민석의 강연을 들으며 느낀 기분이다. 오해를 피해 미리 말하면, 논문 표절은 교육자로서 큰 잘못이지만 적어도 그가 방송인으로서 충분한 자숙 기간을 보냈다는 것에 동의하며, 이번 강연에서 밝혔듯 다시 대학원에 입학해 논문을 쓰고 떳떳해지고 싶다는 각오도 충분히 공감할 만하다. 그가 과오를 반성하고 다시 대중의 신뢰를 얻기 위해 노력해 나아갈 앞으로의 과정을 응원하고 싶다. 단지, “어느 자리에서도 단 한 번도 밝히지 않았던 인간 설민석의 새까만 흑역사를 공개”하겠다던 이번 강연이 결과적으로 기만이자 허위매물이었을 뿐이다. ‘한계’를 주제로 꾸려진 이번 방송에서 그는 육체적, 환경적 한계로 자신이 ...]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[6월25일 기아·롯데전 ‘6·25 대첩’ 표현…타이거즈는 ‘북한군’ 취급 (경향신문 ─ 위근우의 리플레이)]]></title>
            <link>https://www.khan.co.kr/culture/culture-general/article/202407110600005</link>
            <guid>https://www.khan.co.kr/culture/culture-general/article/202407110600005</guid>
            <pubDate>Wed, 09 Oct 2024 20:15:15 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[제발, 기아 타이거즈의 경기 내용으로만 화를 내고 싶다. 이해할 수 없는 투수 교체, 반복되는 실책, 무기력한 패배, 무기력한 연패만으로도 야구 팬의 일상은 충분히 힘들다. 지난 6월25일 부산 사직구장에서 벌어진 기아 타이거즈 대 롯데 자이언츠의 경기가 그랬다. 4회 초까지 기아가 14 대 1, 13점 차로 이기고 있었고 이 정도면 TV를 끄고 좀 더 생산적인 일(어떤 일을 하든 야구를 보는 것보단 대부분 생산적이다)을 하고 잠들기 전 기아의 승리 소식만 확인하면 될 것 같았다. 하지만 결과적으로 롯데는 13점 차를 뒤집은 대역전극을 펼쳤고, 기아는 12회 연장 혈투 끝에 가까스로 15 대 15 무승부를 기록해 패배를 면한 것으로 만족해야 했다. 자정 5분 전까지 그따위 경기나 보고 열이 뻗쳐 잠을 설쳤지만, 그럼에도 경기 내용으로만 화를 낼 수 있다면 차라리 다행이다. 지난 7월1일 KBS에서 운영하는 유튜브 채널 ‘야구잡썰’에선 바로 그 6월25일 기아 대 롯데 ...]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[유튜브 채널 ‘노빠꾸 탁재훈’ 성희롱 논란…천하람이 뒷걸음질로 맞혔다? (경향신문 ─ 위근우의 리플레이)]]></title>
            <link>https://www.khan.co.kr/culture/culture-general/article/202406270600005</link>
            <guid>https://www.khan.co.kr/culture/culture-general/article/202406270600005</guid>
            <pubDate>Wed, 09 Oct 2024 20:15:15 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[지난 4월, 천하람 당시 국회의원 당선인은 일본 성인 동영상(Adult Video, 이하 AV) 배우들이 출연하기로 한 성인 페스티벌이 지자체들의 반대로 취소되자 페이스북을 통해 “공권력에 의한 자유 침해”를 우려하며 “이러다가 ‘노빠꾸 탁재훈’에 일본 AV 배우가 출연하는 것까지 막자고 할 기세”라 비판했다. 결과적으로 그의 우려와 달리 유튜브 채널 ‘노빠꾸 탁재훈’에 AV 배우는 다시 출연할 수 있었다. 다만 그는 우려하지도 고려하지도 않았겠지만, 성인 페스티벌 개최를 반대한 이들이 우려했던 일이 ‘노빠꾸 탁재훈’에서 벌어졌다. 지난 6월19일 일본 AV 배우 오구라 유나가 출연한 해당 채널 영상에서 MC 탁재훈은 유나를 향해 인턴 MC인 걸그룹 시그니처 멤버 지원을 가리키며 “지난 출연 때 (당시 MC였던) 예원에게 일본에서 성공하기 힘들다고 했다. (중략) 오늘 본 지원은 어떠냐”고 물었다. 이에 유나는 지원의 몸매를 상찬하며 “꼭 (AV계에) 데뷔해달라”고 권...]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[6월9일 두산 대 기아 경기, 배현진의 빗나간 시구 후기 (경향신문 ─ 위근우의 리플레이)]]></title>
            <link>https://www.khan.co.kr/culture/culture-general/article/202406130600005</link>
            <guid>https://www.khan.co.kr/culture/culture-general/article/202406130600005</guid>
            <pubDate>Wed, 09 Oct 2024 20:15:15 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[공은 홈플레이트 앞에서 떨어졌다. 하지만 뒤이어 던진 말은 지역혐오의 ‘헤드샷’으로 이어졌다. 지난 6월9일 서울 잠실에서 벌어진 두산 베어스 대 기아 타이거즈 경기에서 잠실야구장이 속한 서울 송파구을 지역구 국회의원인 배현진이 홈팀 두산의 시구자로 등장했다. 본인 주장대로라면 구종은 포심 패스트볼. 공은 포수 미트까지 한 번에 들어가지 못하고 앞에서 튕겼지만 무난한 시구였다. 무난하지 못한 일은 공을 던지기 전과 후에 벌어졌다. 시구 전 그가 인사말을 하던 중 야구장에선 중계방송에도 잡힐 정도의 적지 않은 야유가 나왔다. 정확한 이유는 알 수 없지만 흔한 일은 아니다. 다음날 그는 자신의 페이스북과 인스타그램을 통해 시구 후기를 남기며 “기아 팬들이 관중석 2/3만큼 꽉 메우셨던데 원정경기 즐거우셨길요”라 말했다. 이 역시 정확한 이유, 의미를 알 수 없다. 다만 많은 이들이 시구 전의 야유라는 사건과 시구 후의 기아 팬에 대한 호명을 연결해 야유의 주체가 원정 응원...]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[넷플릭스 ‘더 에이트 쇼’, 한재림의 예술적 야심이 닿은 나쁜 종착지 (경향신문 ─ 위근우의 리플레이)]]></title>
            <link>https://www.khan.co.kr/culture/culture-general/article/202405300600005</link>
            <guid>https://www.khan.co.kr/culture/culture-general/article/202405300600005</guid>
            <pubDate>Wed, 09 Oct 2024 20:15:15 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[넷플릭스 오리지널 시리즈 &lt;더 에이트 쇼(The 8 Show)&gt;는 한재림 감독이 그리던 궤적이 닿을 수 있는 어떤 종착지 같다. 이 작품의 서사와 문제의식의 핵심을 이루는 건 공개 이후 꾸준히 비교되는 &lt;오징어 게임&gt;과의 교집합도, 원작 웹툰인 &lt;머니게임&gt;과 &lt;파이게임&gt;에서 가져온 아이디어도 아닌, 그동안 한재림이 만들어온 작품의 연속적인 흐름이다. 그가 각본과 연출을 맡은 이번 작품에서 그의 전작들의 흔적을 읽기란 어렵지 않다. 밀폐된 공간에 갇힌 군상들의 모습을 통해 사회의 축소판을 비판적으로 재현하고자 하는 일종의 사고실험은 치사율 높은 바이러스에 감염된 비행기에 갇힌 승객들의 갈등과 선택을 다룬 &lt;비상선언&gt;을 연상케 하고, 극중 나름 선한 집단이 악역들과의 대결에서 반복되는 잘못된 선택으로 실패를 경험하는 과정은 &lt;관상&gt;의 서사를 따르며, 독백을 독점한 주인공을 통해 얼핏 매혹적으로 보이지만 비정한...]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[넷플릭스 ‘흑백요리사: 요리 계급 전쟁’은 공정한 전쟁이었을까 (경향신문 ─ 이진송의 아니 근데)]]></title>
            <link>https://www.khan.co.kr/culture/culture-general/article/202410100944005</link>
            <guid>https://www.khan.co.kr/culture/culture-general/article/202410100944005</guid>
            <pubDate>Thu, 10 Oct 2024 00:58:54 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[안대 쓴 채 입의 감각으로만 평가시각·촉각 등 다른 감각 간과되고음식 둘러싼 서사와 감정은 배제지역 인프라 차이 고려 안 되고업계 소수자 여성 활약은 ‘편집’철저히 육식 위주 대결도 아쉬워세상에는 그런 것들이 있다. 보고 싶지 않고 알고 싶지도 않지만, 하도 많은 사람들이 관심을 줘서 어딜 가든 맞닥뜨리고 마는, 나의 의지와는 무관하게 정보가 주입되는 이른바 ‘장안의 화제’. 그러니까 안대 쓴 백종원이 입을 크게 벌리는 모습 같은, 글로 설명하다 보니 갑자기 화를 내고 싶어진다. 지금 무슨 소릴 하시는 거예요?! 넷플릭스 오리지널 시리즈 &lt;흑백요리사: 요리 계급 전쟁&gt; 이야기다. 지난 9월17일 공개된 &lt;흑백요리사&gt;는 유명 셰프 20인에게 무명 셰프 80인이 도전장을 던지는 요리 대결 예능이다. 100명이 등장하는 규모와 화려한 세트를 내세운 &lt;흑백요리사&gt;는 공정과 계급이라는 시대적 화두를 건드린다. 그리고 ...]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[여성을 ‘잡도리’하는 세상에서 제멋대로인 여성 보여주는 웹예능 ‘디바마을 퀸가비’ (경향신문 ─ 이진송의 아니 근데)]]></title>
            <link>https://www.khan.co.kr/culture/culture-general/article/202409260600005</link>
            <guid>https://www.khan.co.kr/culture/culture-general/article/202409260600005</guid>
            <pubDate>Wed, 25 Sep 2024 21:14:52 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[“진짜 무례하시네요.”“맛있어, 물회.”뜬금없는 대화의 흐름에 그만 웃음이 터진다. 댄서 가비의 유튜브 채널 ‘가비 걸’에 업로드되는 웹예능 &lt;디바마을 퀸가비&gt;의 한 장면이다. ‘무례’가 ‘물회’로 이어지는 대화만 놓고 봤을 때도 황당하지만, 이것이 무엇의 패러디인지 안다면 기립 박수를 쳤을 것이다. 2011년 Mnet 예능 &lt;론치 마이 라이프&gt;에서 화제가 됐던 장면으로, 당시 배우 유아인과 홍콩 재벌의 딸 맥신쿠가 ‘원래 그렇게 무례하냐’ ‘성격이 더럽다’며 기싸움을 했던 상황이 원본이다. 아, 코끝을 스치는 그리움의 냄새. 이 장면은 &lt;디바마을 퀸가비&gt;라는 예능의 정체성이 고스란히 압축된, 원액이라고 할 수 있다. 지난 5월 방송을 시작한 &lt;디바마을 퀸가비&gt;는 최근 시즌 2로 돌아왔다. 시즌 1의 7화가 현재 조회 수 200만건을 넘고, 이후 업로드된 회차들이 100만건을 넘기며 인기 웹예능의 자리를 확실히 ...]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[JTBC 연애 프로그램 ‘끝사랑’에 비친 노년 혹은 노화 이미지 (경향신문 ─ 이진송의 아니 근데)]]></title>
            <link>https://www.khan.co.kr/culture/culture-general/article/202409120600005</link>
            <guid>https://www.khan.co.kr/culture/culture-general/article/202409120600005</guid>
            <pubDate>Wed, 11 Sep 2024 23:14:40 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[언젠가부터 젊은 여성들의 희망 사항은 ‘귀여운 할머니’가 되는 것이다. 여기에는 배경이 있다. 젊음을 찬양하는 사회는 노화를 막연하고도 집요한 공포의 대상으로 만들었다. 노인이라는 존재는 개인의 특성을 모두 삭제한 기표 같다. 늙고 병들면, 그가 어떤 사람이었든 고유함이나 매력은 지금으로서는 찾아볼 수 없는 과거의 영광으로만 남는다는 인식이 지배적이다. 귀여운 할머니가 되겠다는 다짐은 노화를 최대한 긍정적으로 받아들이고 싶은 간절함의 발현이다. 최근 미디어에서는 기존의 정형화된 ‘노인’과는 다른 유형을 볼 수 있다. 배우 최화정은 나이가 들어도 여전히 자신의 취향과 상큼한 매력을 뽐내며, 지인들과 활발하게 교류하는 모습을 유튜브에서 공개하며 큰 인기를 끈다. 아나운서 백지연은 자신의 환갑을 축하하는 생일 파티를 공개했는데, 드레스를 입고 케이크와 와인을 곁들여 온라인상에서 화제였다. 흔히 환갑잔치라고 하면 상상할 수 있는 이미지와 다른 장면은 노년의 문화를 구성하는 ...]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[웹 예능 ‘문명특급’이 기획한 3인조 ‘재쓰비’…씨 마른 혼성그룹 계보 이을까 (경향신문 ─ 이진송의 아니 근데)]]></title>
            <link>https://www.khan.co.kr/culture/culture-general/article/202408290600005</link>
            <guid>https://www.khan.co.kr/culture/culture-general/article/202408290600005</guid>
            <pubDate>Wed, 28 Aug 2024 21:13:41 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[언젠가부터 혼성그룹의 씨가 말랐다. 성별이 섞인 조합만 보면 자동반사로 소환되는 ‘코요테’나 ‘쿨’이 도대체 언제적 그룹이란 말인가. 물론 혼성그룹에는 여러 현실적인 어려움이 따르고, 변화한 연예계 생태계나 팬덤의 감정 구조를 고려하면 더더욱 불가능한 도전으로 보인다. 그런데, 최근 수상한 신인(!)이 끊겼던 혼성그룹 계보에 괴상한 땜질을 하며 등장했다. 웹 예능 &lt;문명특급&gt;이 기획한 3인조, ‘재쓰비’가 그 주인공이다. 방송인 ‘재재’, 댄서 ‘가비’, 크리에이터 ‘승헌쓰’로 이루어진 이 신인 그룹은 8월11일 &lt;문명특급&gt;에 올라온 영상으로 베일을 벗었다. ‘혼성그룹 데뷔합니다 300만원으로’라는 제목부터, 골 때린다. 영상을 재생하면 더욱 어이가 없다. 제작비 총 300만원으로 가수 데뷔를 꿈꾸는데, 그중 30만원을 첫 만남의 회식으로 탕진했다. 첫 만남이 너무 어려운 게 아니라, 너무 비싸다. 히죽히죽 웃다가 문득 생각한다. 그렇지. 이 대책...]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[BJ 과즙세연 ‘베벌리힐스 사진’ 논란으로 본 온라인 성 산업의 세계 (경향신문 ─ 이진송의 아니 근데)]]></title>
            <link>https://www.khan.co.kr/culture/culture-general/article/202408150600005</link>
            <guid>https://www.khan.co.kr/culture/culture-general/article/202408150600005</guid>
            <pubDate>Thu, 15 Aug 2024 04:15:57 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[지난 한 주 온·오프라인을 달군 한 장의 사진이 있다. 하이브 의장 방시혁이 베벌리힐스를 거니는 모습이다. 영상을 캡처한 장면은 방시혁이 동반한 젊은 여성 2명 중 1명이 ‘과즙세연’이라는 닉네임으로 활동하는 유명 BJ라서 화제가 되었다. 과즙세연이 소위 ‘벗방’(벗는 방송)이라고 칭하는, 수위 높은 노출과 성적 어필로 수익(별풍선)을 얻는 BJ였기에 이들의 조합은 부정적인 여론을 형성했다. 그러자 하이브와 과즙세연은 “(동행 중 다른 1명인) 과즙세연의 언니와 업무 차원에서 아는 사이고, 식당 예약을 도와주면서 동행한 것”이라고 해명했다. 한편 과즙세연의 존재가 주목을 받으면서, 그의 방송 장면이나 여성 BJ들이 성인 방송을 진행하는 문화에 대해 사회관계망서비스(SNS)와 온라인 커뮤니티에 게시물이 쏟아졌다. 이 과정에서 다양한 발화와 반응이 발생했다. 예를 들면 온라인 성 산업의 실태에 충격을 받거나, 넷플릭스 시리즈 &lt;더 인플루언서&gt;의 공개와 함께 왜 ...]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[영화 ‘파묘’ 흥행 이후 줄잇는 무속 소재 TV 프로들…‘무속 열풍’ 이유는? (경향신문 ─ 이진송의 아니 근데)]]></title>
            <link>https://www.khan.co.kr/culture/culture-general/article/202408010600005</link>
            <guid>https://www.khan.co.kr/culture/culture-general/article/202408010600005</guid>
            <pubDate>Thu, 01 Aug 2024 04:15:05 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[올해 초 개봉한 영화 &lt;파묘&gt;에서는 대대로 기이한 병에 시달리는 집안의 문제를 해결하고자 무당과 풍수사, 장의사가 나선다. 처음에는 단순히 조상의 묫자리를 잘못 쓴 문제인 줄 알았는데, 이장을 진행할수록 사건은 눈덩이처럼 커진다. &lt;파묘&gt;는 소위 말하는 ‘한국형 오컬트’ 장르이다. 오컬트는 물질과학으로 설명할 수 없는 초자연적 현상, 혹은 그와 관련된 지식과 학문을 뜻한다. 한국형 오컬트라고 일컬을 때는 주로 무속신앙(샤머니즘)을 소재로 한다. 개봉 전부터 호화로운 캐스팅과 매력적인 캐릭터 디자인, 독특한 설정으로 화제를 모았던 영화는 천만 관객을 달성하는 기염을 토했다. &lt;파묘&gt;가 ‘마이너한 장르’의 한계를 ‘극복’했다는 평가처럼, 무속과 풍수지리는 호불호가 갈리는 소재이다. ‘미신’ 혹은 허무맹랑한 것, 전근대적인 것의 상징으로서 ‘미개함’ 담당이거나 종교에 따라선 강렬한 배척의 대상이었다. 동시에 태몽과 신년운세, 사주, 궁합의 얼...]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[솔로 컴백 조현아의 무대 영상에 쏟아지는 조롱과 망신주기 (경향신문 ─ 이진송의 아니 근데)]]></title>
            <link>https://www.khan.co.kr/culture/culture-general/article/202407180600005</link>
            <guid>https://www.khan.co.kr/culture/culture-general/article/202407180600005</guid>
            <pubDate>Wed, 17 Jul 2024 21:12:32 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[최근 온라인을 달군 영상이 있다. 어반자카파의 멤버이자 가수 조현아가 오랜만에 솔로로 컴백한 ‘줄게’ 무대 영상이다. 이 무대는 의상, 표정 연기, 라이브 실력, 음악이 모두 당황스럽다는 반응으로 유명해졌다. 이렇게 어떤 콘텐츠 하나가 유명해지면 댓글 창에는 누가 더 웃기게 조롱하는지 대결이 벌어진다. 콘텐츠만큼이나 조롱하는 댓글도 화제를 모은다. 대상을 비웃고 조롱하면서 재미를 느끼고, 유명인이 망신당하는 모습을 오락으로 소비하는 것을 ‘휴밀리테인먼트(humilitainment)’라고 한다. 창피(Humiliation)와 오락(Entertainment)의 합성어이다. 대표적인 예시가 바로 ‘줄게’ 무대와 함께 거론되는 ‘깡’ 열풍이다. 2017년 발매되었던 비의 노래 ‘깡’은 밈으로 승화되면서 2020년 역주행했다. 유명인이 망신당하고 조롱받는 것을 보는 행위는 자신보다 상황이 더 나쁜 사람들을 떠올리며 상대적으로 위안을 얻는 ‘하향 비교’의 효과가 있다. 미디어의 ...]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[두 남자의 ‘미묘한 관계’ 그린 케이윌 뮤직비디오가 즐겁지만은 않은 이유 (경향신문 ─ 이진송의 아니 근데)]]></title>
            <link>https://www.khan.co.kr/culture/culture-general/article/202407040600005</link>
            <guid>https://www.khan.co.kr/culture/culture-general/article/202407040600005</guid>
            <pubDate>Wed, 03 Jul 2024 22:13:02 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[두 달 전 서인국의 유튜브 콘텐츠 &lt;간주점프&gt;에 출연한 케이윌은 자신의 노래 ‘이러지 마 제발’의 뮤직비디오를 아직 보지 않은 관객에게 축하한다고 말했다. “당신 인생에 한 번의 재미가 남았다.” 2012년 발매된 이 노래의 뮤직비디오는 당시 엄청난 화제몰이를 했다. 그 시절을 기억하는 사람이라면, ‘인생에 남은 한 번의 재미’라는 케이윌의 발언을 과장이나 허풍만으로 치부할 수는 없으리라. 11년이 지난 2024년 6월, 케이윌은 ‘내게 어울리는 이별 노래가 없어’(이하 ‘내이별’)라는 노래로 컴백하며 ‘이러지 마 제발’의 2탄이라고 밝힌 뮤직비디오를 가져왔다. 요즘 멸종되다시피 한 드라마 타이즈, 즉 영상을 드라마화한 뮤직비디오에는 1탄의 등장인물이었던 서인국과 안재현이 그대로 출연한다. ‘내이별’ 뮤직비디오는 티저 공개 때부터 큰 관심을 받았고, 본편이 공개된 이후로는 그야말로 화제성을 쓸어 담았다. 활동 연차가 쌓인 가수로서 성적에는 연연하지 않겠다는 ...]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[‘지락실’ 멤버들의 좌충우돌 운전 예능 ‘뛰뛰빵빵’을 응원하는 까닭 (경향신문 ─ 이진송의 아니 근데)]]></title>
            <link>https://www.khan.co.kr/culture/culture-general/article/202406200600005</link>
            <guid>https://www.khan.co.kr/culture/culture-general/article/202406200600005</guid>
            <pubDate>Wed, 19 Jun 2024 23:13:54 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[작년 봄, 기나긴 장롱면허 생활을 청산하고 운전을 시작했다. 초보운전 딱지를 달고 출발하던 순간이나, 오롯이 혼자서 도로에 나가던 날, 처음 고속도로에 진입하던 때의 떨림은 아직도 생생하다. 그래서 &lt;지락이의 뛰뛰빵빵&gt;(tvN, 이하 ‘뛰뛰빵빵’)에서 초보운전자들이 직접 운전을 해서 여행 간다는 말을 들었을 때 무척 반가웠다. 동시에 근거 있는 우려를 했다. 초보운전 시절의 가장 큰 두려움 중 하나는 ‘가뜩이나 운전이 서툰 운전자를 ‘김여사’라는 멸칭으로 젠더화하며 조롱하는 세상에서 내가 여성 운전자에 대한 편견을 확대재생산하면 어떡하지?’였다. &lt;뛰뛰빵빵&gt; 또한 기획 단계에서부터 기획자와 출연자, 그리고 예고를 접한 시청자까지 분명히 감지했을 것이다. ‘운전이 서툰 여자’라는 존재를 욕하기 좋아하는 한국 사회에서 (젊은) 여성 초보운전자가 도로에 나가 운전하는 과정을 오롯이 보여주는 것의 위험을. 그럼에도 5월24일 &lt;뛰뛰빵빵&gt;...]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[‘강형욱 사태’로 살펴본 ‘전문가테이너’가 대중에 소비되는 방식 (경향신문 ─ 이진송의 아니 근데)]]></title>
            <link>https://www.khan.co.kr/culture/culture-general/article/202406060600005</link>
            <guid>https://www.khan.co.kr/culture/culture-general/article/202406060600005</guid>
            <pubDate>Thu, 06 Jun 2024 05:13:02 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[서로 충돌하는 정보를 내세우며 말싸움이 벌어졌을 때는 누가 옳은지 그른지 판별이 나야 끝난다. 하지만 어떻게? 오랫동안 이러한 상황을 마무리했던 대사가 있다. “어제 TV에서 봤어!” (현실감을 좀 더 살리자면 “‘테레비’에서 봤어!”) 물론, 텔레비전이 가장 권위 있는 미디어이자 정보의 채널로 신뢰받던 시절의 이야기다. ‘치트키(Cheat Key)’ ‘치트 코드(Cheat Code)’는 비디오 게임 진행이 불가능할 때 일종의 속임수로 사용하는 방법 또는 게임 엔딩을 쉽게 볼 수 있도록 도와주는 명령어를 일컫는다. 더는 하나의 매체가 지배적인 영향력을 행사하지 않는 뉴미디어 시대지만, 모든 논쟁을 종결하는 치트키는 여전히 존재한다. “○○○가 그랬어!” 이제 이 자리에 들어가는 것은 해당 분야의 전문가로 가장 유명한 사람의 이름이다. 이들의 의견이 곧 진실이며 가장 강력한 보증서이다. ○○○의 흥망성쇠는 당대의 수요와 욕망을 반영하며 시대를 풍미한다. 4대천왕이라 할 ...]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[요즘 가부장제, 영화 ‘장손’ (경향신문 ─ 정희진의 낯선 사이)]]></title>
            <link>https://www.khan.co.kr/opinion/column/article/202409242048015</link>
            <guid>https://www.khan.co.kr/opinion/column/article/202409242048015</guid>
            <pubDate>Tue, 24 Sep 2024 14:13:52 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[지금 상영되고 있는 영화, 오정민 감독의 &lt;장손&gt;은 생각할 거리가 많은 작품이다. 1인 가구 시대, 장손(長孫)은 실재하는가. 모든 남성은 생계부양자인가. 가부장제는 누구에 의해 유지되는가. 쇠락하는 가부장제는 왜 여성의 지위 향상으로 이어지지 않는가….&lt;장손&gt;은 전통적인 유교적 가부장제를 상징하는 아름다운 고택, 계절의 풍광을 넘치도록 담아낸 화면, 매직 아워(빛이 충분하면서도 인상적인 효과를 낼 수 있는 해 뜰 무렵이나 해 질 무렵) 촬영이 많은 영상미, 빈틈없는 시나리오, 연기와 연출 모든 면에서 많은 칭찬을 받은 역작이다.게다가 감독의 ‘주장대로’ &lt;베테랑 2&gt;의 경쟁작이 될 만큼 흥행성도 갖췄다. 대자본이 투입된 시리즈 상업영화와 영화진흥위원회에서 다섯 번 시도한 끝에 지원받은 독립영화가 시장에서 당당히 겨눌 만큼 재미있는 작품이다. 이 영화는 독립영화의 예산상 한계, 촬영 회차, 계절 촬영 등의 어려움에도 불구하고 감독...]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[‘위안부’, 더 많은 논쟁을 할 책임 (경향신문 ─ 정희진의 낯선 사이)]]></title>
            <link>https://www.khan.co.kr/opinion/column/article/202408202037015</link>
            <guid>https://www.khan.co.kr/opinion/column/article/202408202037015</guid>
            <pubDate>Tue, 20 Aug 2024 15:14:11 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[‘위안부’ 운동은 일본의 역사 부정 속에서 피해자의 증언에 의존하여 진행되어온 사회운동이다. 피해자의 말하기와 듣기의 전 과정은 투명하지 않다. 그러나 한국 사회는 그간 피해자의 말을 각자가 필요한 방식으로 전유했다. 이 글의 제목은 평소 나의 생각이자 최근 출간된 책의 제목이기도 하다. &lt;‘위안부’, 더 많은 논쟁을 할 책임&gt;(휴머니스트, 2024)의 편저자 김은실은 ‘위안부’에 대한 새로운 논의 방식을 제안한다. 이미 알고 있는 지식을 확인하는 도구적인 말하기와 듣기가 아니라 새로운 앎의 형식을 만날 수 있는 개방적인 태도가 필요하다는 것이다. 이때 듣기는 답을 찾는 과정이 아니라 다른 질문을 어떻게 만들 것인가라는 또 다른 질문이 시작되는 출발점이 된다. 1991년 고 김학순의 일본군 ‘위안부’ 피해 증언 이후 33년이 지났다. 그간 많은 성과가 있었지만 여전히 한국 사회는 이 문제의 정확한 이름을 찾지 못하고 있다. 여성의 성으로 남성을 위안(...]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[흑인 문학과 민족 문학 (경향신문 ─ 정희진의 낯선 사이)]]></title>
            <link>https://www.khan.co.kr/opinion/column/article/202407232036015</link>
            <guid>https://www.khan.co.kr/opinion/column/article/202407232036015</guid>
            <pubDate>Tue, 23 Jul 2024 14:12:47 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[인종선(人種線) - 흑인 쫀슨에게밖에선세차게 씽씽 눈발이 휘몰아치는 밤조고마한 온돌에 발을 녹이며두터운 입술에서굵다란 눈물방울 떨치는쫀슨 너의 이야기쇠사슬 늘이어흑노(黑奴)의 아들로서 시장에 팔려온이제는 고이 쉬는 할아버지는시아고에 활발한 인종선에무지한 백인이 던지는 벽돌에집앞에서 쓰러졌으며이리하여원수를 갚겠다는 미친 아버지마저식칼에 찔리어길바닥에 자빠져버렸다원통함이여색(色) 있는 슬픔이여웃집에선 여인마저 까귀에 찍혔다탄환은 사정없이 가슴패기를 뚫으는구나하수도에 떠가는 검은 송장들멀리 흑노가 닦아논오구라하마에 가모라이나 테기사쓰에지주는 이들의 몸뚱아리에 못을 치고는나무에 불을 지피는……며칠이 지난 뒤 살육은 끄쳤다그러나또다시 뒤끓는 백인의 폭도들언제나 인종선은 끝맺는 것이냐쫀슨이여홀어머니의 자식이여, 그렇다인종선은 늬 곳에만 있는 줄 아느냐동...]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[K방산이 위협하는 것 (경향신문 ─ 정희진의 낯선 사이)]]></title>
            <link>https://www.khan.co.kr/opinion/column/article/202406252045015</link>
            <guid>https://www.khan.co.kr/opinion/column/article/202406252045015</guid>
            <pubDate>Tue, 25 Jun 2024 13:16:14 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[자주국방은 대한민국 국방부의 건군(建軍) 이념이다. 자주국방은 분단과 한·미 동맹이 상수였던 한국 현대사를 상징한다. 남한 사회의 성장에 따라 “~로부터의 자주”가 바뀌었을 뿐이다. 북한에 비해 경제적·군사적으로 열세였던 1970년대의 자주국방은 ‘북한으로부터’ 자주국방(self-reliance defense)을 의미했고, 2000년대에는 전시작전통제권 환수 등 ‘미국으로부터’ 자주국방을 추구했다. 전자는 박정희 전 대통령, 후자는 노무현 전 대통령의 주요 정책이었다. 이처럼 그간 자주국방론은 주로 북한과 미국이라는 외부를 상정한 담론이었다. 다시 말해 외부에 의존하지 않고 침략에 대비하는 ‘방어용’이라는 이미지가 강했다. 그러나 지구상 어느 국가도 자국의 국방 정책을 ‘침략용’이라고 하지 않는다. 한 해 1000조원의 국방비를 사용하는 미국 국방부 명칭도 ‘DOO(Department of Offence)’가 아니라 DOD(Department of Defence)이다....]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[채 상병 사건과 오키나와 전투 (경향신문 ─ 정희진의 낯선 사이)]]></title>
            <link>https://www.khan.co.kr/opinion/column/article/202405282041025</link>
            <guid>https://www.khan.co.kr/opinion/column/article/202405282041025</guid>
            <pubDate>Tue, 28 May 2024 15:11:57 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[최근 출간된 한겨레 고경태 기자의 저서 &lt;본 헌터(Bone Hunter) - 어느 인류학자의 한국전쟁 유골 추적기&gt;를 읽고 그 여진에서 자유롭지 않은 시간을 보내고 있다. 지은이와 책의 주인공 박선주 충북대 명예교수의 노동과 지적 호기심, 인간에 대한 예의야말로 ‘진정한’ 역사의식이라는 생각이 들었다. 한국전쟁은 전 세계 26개국이 참전한 ‘3차’ 세계대전이자 100만명의 민간인 사상자를 낳은 내전이었다. 그렇다면 그 유해들은 어디에 있을까. 미국은 한국전쟁 당시 전사한 자국군의 시신을 즉시 수습해 본국으로 보냈다. 반면 지난 70여년간 한국 정부는 발굴 개념조차 없거나 색깔론을 운운해왔다. 우리는 전쟁 희생자의 유해 위에 세워진 건물, 도로, 각종 인프라에서 살고 있다. 충남 아산 인근 지역을 주로 다룬 책의 첫 발굴 에피소드 제목은 “여긴 땅 파면 다 시체야”다.‘참전 용사(勇士)’라는 단어는 군인만 전쟁을 치르는 듯한 인상을 준다. 많은 ...]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[의정부시의 ‘기지촌’에 대한 인식 (경향신문 ─ 정희진의 낯선 사이)]]></title>
            <link>https://www.khan.co.kr/opinion/column/article/202404302055015</link>
            <guid>https://www.khan.co.kr/opinion/column/article/202404302055015</guid>
            <pubDate>Tue, 30 Apr 2024 16:16:40 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[2022년 대통령 직속 국가균형발전위원회(위원장 김사열)는 취약지역 개조사업 신규 대상지 68개소를 선정했다. 이른바 ‘새뜰마을’ 사업이다. 새뜰마을 사업의 취지는 빈집·노후주택 정비, 슬레이트 지붕 개량, 상·하수도 정비 등을 통해 생활여건을 개선하고 주민 공동체 활성화를 지원하는 데 있다고 한다. 노인 돌봄과 건강관리 프로그램 등 휴먼 케어(human care)와 주민 역량 강화사업도 포함되어 있다.뜻은 좋아 보인다. 그러나 이 사업이 1970년대 ‘새마을운동의 재현’인지 돌봄 사회가 추구하는 ‘마을 만들기’인지 여부는, 사업 자체가 아니라 추진 과정에서 드러날 것이다. 마을 만들기라면, 국가가 그 대상을 지정하고 지원 내용이 건설사업 위주여서는 안 될 것이다. 그렇게 되면 마을 만들기가 아니라 마을 파괴다. 또한 문화유산이 생활여건 개조사업이라는 명분으로 검토의 여지도 없이 사라질 가능성이 크다.선정 지역 중, 우려를 넘어 문화유산 삭제가 목적으로 보이는 ...]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[여성 공천 할당제를 생각한다 (경향신문 ─ 정희진의 낯선 사이)]]></title>
            <link>https://www.khan.co.kr/opinion/column/article/202404022025015</link>
            <guid>https://www.khan.co.kr/opinion/column/article/202404022025015</guid>
            <pubDate>Tue, 02 Apr 2024 21:12:31 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[비현실적인 이야기지만 모든 피의자는 공평하게 법률 서비스를 받을 권리가 있다. 전두환씨, 아동 성폭력 가해자, 연쇄살인범도 예외가 아니다. 최종 판결까지는 무죄로 간주한다는 원리 역시 분명한 정의다. 그런 점에서 이번 총선에서 더불어민주당의 서울시 강북을 공천 논란의 주인공인 조수진 변호사 수임 경력은 많은 것을 생각하게 한다. 변호사는 무엇으로 사는가. 나는 한국미래변호사회가 밝힌 변호사의 성폭력 피의자 변호에 대한 다음과 같은 입장에 동의한다. 한미변은 “변호사 출신 후보가 특정 사건을 수임했다는 이유로 과도한 사회적 비난을 받는 현실에 강한 우려”와 “변호사 윤리 장전은 사건 내용이 비난받는다는 이유만으로 변호사가 수임을 거절하지 않는다고 명시한다”고 주장했다. 맞는 이야기이지만, 내 질문은 이것이다. 그들이 말하는 “변호사의 수임 여부”는 사건 내용에 따라 달라지는가, 아니면 ‘수임료’에 따라 달라지는가. “사건 내용(여기서는 성폭력)”에 대한 판단은 합...]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[저출산은 해결되지 않는다 (경향신문 ─ 정희진의 낯선 사이)]]></title>
            <link>https://www.khan.co.kr/opinion/column/article/202403052005005</link>
            <guid>https://www.khan.co.kr/opinion/column/article/202403052005005</guid>
            <pubDate>Thu, 28 Mar 2024 14:14:31 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[작년 한국의 출생아 숫자는 23만명이다. 그중 4분기 합계출산율이 사상 처음으로 0.6명대를 기록했다. 0.5명대도 가능하다고 본다. 언제부터인가 저출산 관련 뉴스를 접하지 않는 날이 없다. 어딜 가도 “저출산, 저출산…”이다. 최근에는 ‘저출산’이 문제의 책임을 여성에게 전가한다는 점에서, 정치적으로 올바른 용어로 ‘저출생’으로 표기하고 있다. 그러나 나는 이러한 인식에 반대한다. 저출산이 문제라고 생각하지도 않고, 저출산은 여성의 진화생물학적 적응이자 이탈리아 페미니스트 마리아 델라 코스타의 용어대로 “파업”이라고 보기 때문이다. 여성은 시민의 정당한 권리로 파업을 행사한 것이다. 저출산은 정치적 행위자로서 여성들의 한국 사회에 대한 발본적(拔本的) 문제제기다.결론부터 말한다면, 나는 국가와 사회가 아무리 노력해도 저출산은 극복되지 않는다고 단언한다. 그런데 저출산을 해결한답시고 엉뚱한 방향으로 인력과 비용을 쓰고 있으니 안타깝다. 젠더 문해력이 ‘제로’인 ...]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[한동훈 위원장의 “동료 시민” (경향신문 ─ 정희진의 낯선 사이)]]></title>
            <link>https://www.khan.co.kr/opinion/column/article/202402062008005</link>
            <guid>https://www.khan.co.kr/opinion/column/article/202402062008005</guid>
            <pubDate>Thu, 28 Mar 2024 14:14:31 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[한동훈 국민의힘 비상대책위원장이 사용하는 “동료 시민 여러분”은 일견 의미가 있어 보인다. 여론도 대체로 우호적인데, 탈권위적이라는 의견이 많은 것 같다. 긍정적인 평가에 더해, 그가 말하는 시민의 범주에 사회적 약자도 포함되어야 한다는 주장도 있다. 내 생각은 다르다. 나는 한동훈 위원장의 이 표현에 두려움을 느낀다. 첫째 한 위원장이 시민을 동료라고 부르는 그 사고방식이 두렵고, 둘째 그의 말에 열광하는 팬덤이 두렵고, 셋째는 그가 탈권위적 인물 이미지를 가지게 될까봐 두렵다. 말할 것도 없이 가장 두려운 것은 세 번째 상황이다.‘동료 시민인 국민들’은 한동훈 위원장에게 동료 의식을 느낄까. 아니, 한동훈 위원장 자신은 정말 스스로를 시민의 동료라고 생각할까. 그는 뭔가 오해하고 있는 듯하다. 비서진과 우산을 같이 쓰고 ‘폴더 인사’를 하고 단체사진을 찍을 때 가장자리에 선다고 해서, 그가 국민의 동료가 되는 것도 아니고 그래서도 안 된다고 생각한다. ...]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[비상대책위원회 (경향신문 ─ 정희진의 낯선 사이)]]></title>
            <link>https://www.khan.co.kr/opinion/column/article/202401162006015</link>
            <guid>https://www.khan.co.kr/opinion/column/article/202401162006015</guid>
            <pubDate>Thu, 28 Mar 2024 14:14:31 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[한동훈 전 법무부 장관은 지난해 12월21일 국민의힘 비상대책위원장직을 수락하며 국민의힘에 입당, 상임전국위원회의 의결을 통해 12월26일부터 비대위원장으로서 임기를 시작했다. 한국 정치는 언제나 비상(非常)이다. 그래서 정치권에서 아무리 위기라고 해도 국민의 입장에서는 ‘비상대책위원회’가 낯설지 않고 비상사태라는 느낌도 별로 없다. ‘비대위’가 상시적으로 필요하다면, 비상 상태는 상례(常例)가 된다.문제는 어떤 상황이 비상 상태이고, 누구에게 무슨 문제가 위기인가이다. 지금 여당의 비대위는 당 조직이 안정적으로 작동하지 않아서 만든 기구인가 아니면 단지 ‘권력자 물갈이’를 위한 형식적인 이름인가.어쨌든 “비상사태가 상례가 된 것이다”. 내용은 완전히 다르지만, 익숙한 말 아닌가. 다음은 발터 베냐민의 마지막 저작 &lt;역사의 개념에 대하여&gt;(역사철학테제) 중 테제 8의 일부이다. “억압받는 자들의 전통은 우리가 살고 있는 비상사태가 상례임을 가르...]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[나와 같은 샤워장 쓰는 걸 불편해 할 수도 있는 당신에게 (오마이뉴스 ─ 신필규 시민기자)]]></title>
            <link>http://star.ohmynews.com/NWS_Web/Mobile/at_pg.aspx?CNTN_CD=A0003045762</link>
            <guid>http://star.ohmynews.com/NWS_Web/Mobile/at_pg.aspx?CNTN_CD=A0003045762</guid>
            <pubDate>Tue, 06 Aug 2024 10:15:43 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[<span>오름</span><span class="lis-bar">|</span><em class="icon-prm">프리미엄</em>]]></content:encoded>
            <enclosure url="https://ojsfile.ohmynews.com/AT_T_IMG/2024/0712/A0003045762_T.jpg" length="0" type="image/jpg"/>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[모욕한 이를 만난 국회의원이 보인 의외의 반응 (오마이뉴스 ─ 신필규 시민기자)]]></title>
            <link>http://star.ohmynews.com/NWS_Web/Mobile/at_pg.aspx?CNTN_CD=A0003042347</link>
            <guid>http://star.ohmynews.com/NWS_Web/Mobile/at_pg.aspx?CNTN_CD=A0003042347</guid>
            <pubDate>Tue, 06 Aug 2024 10:15:43 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[<span>오름</span><span class="lis-bar">|</span><em class="icon-prm">프리미엄</em>]]></content:encoded>
            <enclosure url="https://ojsfile.ohmynews.com/AT_T_IMG/2024/0628/A0003042347_T.jpg" length="0" type="image/jpg"/>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[판사의 일갈, 아이들 보호에 왜 아무도 나서지 않았나 (오마이뉴스 ─ 신필규 시민기자)]]></title>
            <link>http://star.ohmynews.com/NWS_Web/Mobile/at_pg.aspx?CNTN_CD=A0003038831</link>
            <guid>http://star.ohmynews.com/NWS_Web/Mobile/at_pg.aspx?CNTN_CD=A0003038831</guid>
            <pubDate>Tue, 06 Aug 2024 10:15:43 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[<span>오름</span><span class="lis-bar">|</span><em class="icon-prm">프리미엄</em>]]></content:encoded>
            <enclosure url="https://ojsfile.ohmynews.com/AT_T_IMG/2024/0616/A0003038831_T.jpg" length="0" type="image/jpg"/>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[유명 음악경연대회 참가자들의 용기 있는 폭로 (오마이뉴스 ─ 신필규 시민기자)]]></title>
            <link>http://star.ohmynews.com/NWS_Web/Mobile/at_pg.aspx?CNTN_CD=A0003030862</link>
            <guid>http://star.ohmynews.com/NWS_Web/Mobile/at_pg.aspx?CNTN_CD=A0003030862</guid>
            <pubDate>Tue, 06 Aug 2024 10:15:43 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[<span>오름</span><span class="lis-bar">|</span><em class="icon-prm">프리미엄</em>]]></content:encoded>
            <enclosure url="https://ojsfile.ohmynews.com/AT_T_IMG/2024/0517/A0003030862_T.jpg" length="0" type="image/jpg"/>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[조직 내 성폭력 드라마, 반전이 나올 때 멈칫한 이유 (오마이뉴스 ─ 신필규 시민기자)]]></title>
            <link>http://star.ohmynews.com/NWS_Web/Mobile/at_pg.aspx?CNTN_CD=A0003027024</link>
            <guid>http://star.ohmynews.com/NWS_Web/Mobile/at_pg.aspx?CNTN_CD=A0003027024</guid>
            <pubDate>Tue, 06 Aug 2024 10:15:43 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[<span>으뜸</span><span class="lis-bar">|</span><em class="icon-prm">프리미엄</em>]]></content:encoded>
            <enclosure url="https://ojsfile.ohmynews.com/AT_T_IMG/2024/0503/A0003027024_T.jpg" length="0" type="image/jpg"/>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[민주주의 파괴하는 '오세훈 서울시', 기본이 안 되어 있다 (오마이뉴스 ─ 신필규 시민기자)]]></title>
            <link>http://star.ohmynews.com/NWS_Web/Mobile/at_pg.aspx?CNTN_CD=A0003023014</link>
            <guid>http://star.ohmynews.com/NWS_Web/Mobile/at_pg.aspx?CNTN_CD=A0003023014</guid>
            <pubDate>Tue, 06 Aug 2024 10:15:43 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[<span>오름</span><span class="lis-bar">|</span><em class="icon-prm">프리미엄</em>]]></content:encoded>
            <enclosure url="https://ojsfile.ohmynews.com/AT_T_IMG/2024/0419/A0003023014_T.jpg" length="0" type="image/jpg"/>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA['작은 정당'에 표를 주는 것이 마음에 걸리시나요? (오마이뉴스 ─ 신필규 시민기자)]]></title>
            <link>http://star.ohmynews.com/NWS_Web/Mobile/at_pg.aspx?CNTN_CD=A0003018208</link>
            <guid>http://star.ohmynews.com/NWS_Web/Mobile/at_pg.aspx?CNTN_CD=A0003018208</guid>
            <pubDate>Tue, 06 Aug 2024 10:15:43 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[<span>오름</span><span class="lis-bar">|</span><em class="icon-prm">프리미엄</em>]]></content:encoded>
            <enclosure url="https://ojsfile.ohmynews.com/AT_T_IMG/2024/0405/A0003018208_T.jpg" length="0" type="image/jpg"/>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[신념을 위해 자신이 도왔던 대통령과도 맞선 사람 (오마이뉴스 ─ 신필규 시민기자)]]></title>
            <link>http://star.ohmynews.com/NWS_Web/Mobile/at_pg.aspx?CNTN_CD=A0003013107</link>
            <guid>http://star.ohmynews.com/NWS_Web/Mobile/at_pg.aspx?CNTN_CD=A0003013107</guid>
            <pubDate>Tue, 06 Aug 2024 10:15:43 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[<span>오름</span><span class="lis-bar">|</span><em class="icon-prm">프리미엄</em>]]></content:encoded>
            <enclosure url="https://ojsfile.ohmynews.com/AT_T_IMG/2024/0322/A0003013107_T.jpg" length="0" type="image/jpg"/>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[어느 성소수자 청소년의 죽음... 극우 정치인들이 한 짓을 보라 (오마이뉴스 ─ 신필규 시민기자)]]></title>
            <link>http://star.ohmynews.com/NWS_Web/Mobile/at_pg.aspx?CNTN_CD=A0003008570</link>
            <guid>http://star.ohmynews.com/NWS_Web/Mobile/at_pg.aspx?CNTN_CD=A0003008570</guid>
            <pubDate>Tue, 06 Aug 2024 10:15:43 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[<span>오름</span><span class="lis-bar">|</span><em class="icon-prm">프리미엄</em>]]></content:encoded>
            <enclosure url="https://ojsfile.ohmynews.com/AT_T_IMG/2024/0308/A0003008570_T.jpg" length="0" type="image/jpg"/>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA['변태 쫄보'인 나, '파묘' 보려고 이런 행동까지 했다 (오마이뉴스 ─ 신필규 시민기자)]]></title>
            <link>http://star.ohmynews.com/NWS_Web/Mobile/at_pg.aspx?CNTN_CD=A0003004539</link>
            <guid>http://star.ohmynews.com/NWS_Web/Mobile/at_pg.aspx?CNTN_CD=A0003004539</guid>
            <pubDate>Tue, 06 Aug 2024 10:15:43 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[<span>오름</span>]]></content:encoded>
            <enclosure url="https://ojsfile.ohmynews.com/AT_T_IMG/2024/0223/A0003004539_T.jpg" length="0" type="image/jpg"/>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[[박진영의 사회심리학] '셀프 도덕적 판단'의 위험성 (동아사이언스 ─ 박진영 심리학 칼럼니스트)]]></title>
            <link>https://www.dongascience.com/news.php?idx=67749</link>
            <guid>https://www.dongascience.com/news.php?idx=67749</guid>
            <pubDate>Sat, 05 Oct 2024 08:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[요즘 심리학계에서 뜨거운 이슈라면 어떤 이슈에 '도덕/비도덕적'이라는 프레임을 씌우는 현상이 그 중 하나다. 예를 들어 성소수자 인권, 임신중절 같은 사실은 그냥 내가 낯설고 싫기 때문에 반대하는 이슈에 대해 성소수자 인권을 챙기기 시작하고, 임신중절을 허용하면 아이들이 동성애자가 되고, 여성들이 임신중절을 마구 하게 되면서 나라와 사회가 무너지기 때문에 반대한다고 주장하는 식이다. 한편 이렇게 환경이 사람의 행동에 미치는 영향을 과하게 인지하면서 동시에 '총기' 같은 무서운 물건이 아무 제약 없이 돌아다니는...]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[[박진영의 사회심리학] 육아 하는 부모, 죄책감 줄여야 (동아사이언스 ─ 박진영 심리학 칼럼니스트)]]></title>
            <link>https://www.dongascience.com/news.php?idx=67649</link>
            <guid>https://www.dongascience.com/news.php?idx=67649</guid>
            <pubDate>Sat, 28 Sep 2024 08:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[세상에서 가장 자기 자신에게 모질고 죄책감을 느끼는 사람들이 있다면 그 중 한 그룹이 바로 양육자가 아닐까 싶다. 이제 6개월이 된 아이를 재우고 잠깐 침대에 올려둔 채 잠깐 발 걸음을 돌린 찰나 ‘쾅’ 소리와 함께 울음 소리가 들렸다. 불안한 느낌에 달려가보니 아이가 바닥에 떨어져 있었다. 언제부터 자면서 구르는 스킬을 획득했는지 그 짧은 시간 안에 굴러서 침대 밖으로 추락하는 일이 발생한 것이었다. 다행히 아이는 다치지 않았지만 밀려드는 죄책감 속에서 하루를 다른 양육자와 함께 자책했다. 그런 한편으론 부족한 잠...]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[[박진영의 사회심리학] '친절'이 기분좋은 이유 (동아사이언스 ─ 박진영 심리학 칼럼니스트)]]></title>
            <link>https://www.dongascience.com/news.php?idx=67470</link>
            <guid>https://www.dongascience.com/news.php?idx=67470</guid>
            <pubDate>Sat, 14 Sep 2024 08:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[우리는 어렸을 때부터 다른 사람을 배려하고 친절하라고 배운다. 타인에게 친절하고 사려 깊은 사람들이 많아질수록 자신도, 타인도, 이런 사람들이 많이 존재하는 사회 전체가 행복해지기 때문일 것이다. 그래서인지 친절한 행동을 하면 친절을 받는 사람 뿐 아니라 친절을 베푸는 사람도 기분이 좋아지는 현상이 나타난다. 친절이 기분 좋은 이유는 무엇일까. 우선 친절은 사람들과 연결되어 있다는 느낌을 높여준다. 떨어뜨린 물건을 대신 집어 주거나 무거운 물건을 함께 들어주는 등 작은 친절을 행한 적이 있다면 상대방이 기뻐하는 모습을 봤을...]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[[박진영의 사회심리학] 내적갈등 겪으면 남을 이해하게 된다 (동아사이언스 ─ 박진영 심리학 칼럼니스트)]]></title>
            <link>https://www.dongascience.com/news.php?idx=67348</link>
            <guid>https://www.dongascience.com/news.php?idx=67348</guid>
            <pubDate>Sat, 07 Sep 2024 08:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[문학작품을 읽으면 다양한 등장인물들 간의 갈등이나 한 등장인물의 복잡한 내적 갈등을 간접적으로 접하게 되고 이것이 세상을 바라보는 시야를 넓혀준다는 이야기를 들은 적이 있다. 세상에는 다양한 인간군상이 존재하고 또 한 사람 안에서도 다양한 생각과 느낌이 충돌하고 있음을 알게 되면 타인과 세상을 더 잘 이해하게 된다는 뜻으로 받아들였다. 흔히 인간은 서로 양립할 수 없는 꿈을 함께 꾸는 모순된 존재라고 이야기하지만 멀리 갈 것 없이 일상생활 속에서도 많은 목표와 가치관들이 서로 충돌하며 '나'라는 사람을 만들어 간다...]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[[박진영의 사회심리학] '나'는 일을 미루는 사람일까 (동아사이언스 ─ 박진영 심리학 칼럼니스트)]]></title>
            <link>https://www.dongascience.com/news.php?idx=67239</link>
            <guid>https://www.dongascience.com/news.php?idx=67239</guid>
            <pubDate>Sat, 31 Aug 2024 08:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[많은 사람들은 미루기 천재다. 금방 할 수 있을 거라는 둥 다양한 이유를 붙여가며 마지막까지 미루다가 데드라인 직전에 고통을 맛보며 심지어 우는 일을 많이 겪어봤을 것이다. 필자 역시 미루기에 대한 원고를 미루면서 작성했음을 밝힌다. 뻔히 더 고통받을 것을 알면서 우리는 왜 자꾸 미루는 걸까. 어떻게 하면 일을 미루지 않을 수 있을까. 우선 예상할 수 있겠지만 일이 지루하거나, 전혀 중요하게 여겨지지 않거나, 너무 어렵고 힘든 일이 그 자체로 부정적인 특성을 가지고 있을 때 미루기가 나타난다. 주로 하기 싫은 일을 미룬다는 것이다...]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[[박진영의 사회심리학] 소속 욕구가 강할수록 상처받는다 (동아사이언스 ─ 박진영 심리학 칼럼니스트)]]></title>
            <link>https://www.dongascience.com/news.php?idx=67123</link>
            <guid>https://www.dongascience.com/news.php?idx=67123</guid>
            <pubDate>Sat, 24 Aug 2024 08:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[● 어떤 사람이 갈등을 잘 풀어갈까 어떤 관계에서든 아무리 좋은 사람을 만나더라도 적어도 한 번 이상 부딪힐 일이 반드시 생기기 때문에 인간관계에서는 어떤 사람을 만나느냐 하는 '선택'의 문제 못지않게 어떻게 관계를 '유지'해 나갈 것인가가 중요한 문제가 된다. 비슷한 갈등을 마주하게 되어도 어떤 사람들은 인간관계에서 갈등은 자연스러운 일이며 잘 얘기해서 풀어나가면 된다고 담담하게 받아들이는 반면 어떤 사람은 "어떻게 이런 일이!"라며 갈등은 결코 존재해선 안 되는 양 호들갑을 떨고 상대의 가벼운 실...]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[[박진영의 사회심리학] '나'를 이해하는 사람과의 관계는 '나의 일부'가 된다 (동아사이언스 ─ 박진영 심리학 칼럼니스트)]]></title>
            <link>https://www.dongascience.com/news.php?idx=67012</link>
            <guid>https://www.dongascience.com/news.php?idx=67012</guid>
            <pubDate>Sat, 17 Aug 2024 08:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[외로움의 실제 모습은 우리가 상상하는 것과는 꽤 다르다. 예를 들어 친구가 많고 항상 사람들에게 둘러싸여 있는 사람이 외롭지 않을 것 같지만 실제로 관계의 '양'은 외로움과 큰 상관이 없다. 이보다는 관계의 '질'이 더 중요해서 한 두 명일지라도 내가 믿고 의지할 수 있는 사람이 있는지 또 나를 잘 이해해주는 사람이 있는지 여부에 따라 외로움을 느끼는 정도가 크게 달라진다. 외로움을 '사회적 배고픔'이라고 보는 시선에 따르면 적어도 우리가 존재론적인 수준에서 갈구하는 관계란 서로 깊이 '이해하는 관계'...]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[[박진영의 사회심리학] 불필요한 관심사 '가지치기' (동아사이언스 ─ 박진영 심리학 칼럼니스트)]]></title>
            <link>https://www.dongascience.com/news.php?idx=66813</link>
            <guid>https://www.dongascience.com/news.php?idx=66813</guid>
            <pubDate>Sat, 03 Aug 2024 08:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA["우리는 무엇이 정말 중요하고 중요하지 않은지, 무엇에 관심을 두고 무엇에 대해 이야기 해야 할지, 반대로 어떤 것들에 대해 관심을 줄이고 이야기하지 말아야 할지를 잘 따져봐야 해." 몇 해 전 들었지만 시간이 갈수록 고개를 끄덕이게 되는 조언이다. 예를 들어 우리가 평소에 불평불만인 것들, 친구들 또는 가족들과 하루 종일 이야기하는 대화의 주제들, 어떤 유명인이 무슨 일을 했다더라 또 요즘 무엇이 유행이더라 하는 정보들, 카더라 식의 별다른 근거 없는 주장들, 주변에서 흔히 들을 수 있고 쉽게 귀를 기울이게 되는 흥미로...]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[[박진영의 사회심리학] '데이트폭력'으로 이어지는 '가스라이팅' (동아사이언스 ─ 박진영 심리학 칼럼니스트)]]></title>
            <link>https://www.dongascience.com/news.php?idx=66707</link>
            <guid>https://www.dongascience.com/news.php?idx=66707</guid>
            <pubDate>Sat, 27 Jul 2024 08:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[하루가 멀다 하고 연인 관계에서 결별을 말했다고 해서 폭력을 행사하거나 심지어는 살인까지 벌어지고 있다. 요즘은 십대에서도 친밀한 관계에서의 폭력을 어렵지 않게 볼 수 있다. 피해자에게 조심하라고 하는 것이 아니라 가해자에게 가해하지 말라고 해야 하지만 그래도 끔찍한 일이 벌어질 수 있는 만큼, 또 수법이 점점 교묘해지는 만큼 위험 신호들을 아는 것은 도움이 될 수 있다. 친밀한 관계에서의 폭력이 일어나고 있음을 의미하는 신호들에는 어떤 것들이 있을까. 우선 "너는 어떻게 제대로 하는 게 하나도 없냐"는 식으로 자존...]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[[박진영의 사회심리학] 나는 '우주 먼지'인 동시에 하나의 '우주' (동아사이언스 ─ 박진영 심리학 칼럼니스트)]]></title>
            <link>https://www.dongascience.com/news.php?idx=66584</link>
            <guid>https://www.dongascience.com/news.php?idx=66584</guid>
            <pubDate>Sat, 20 Jul 2024 08:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[인간은 다 하나하나가 고유한 존재이지만 알고 보면 아무도 '특별'하지는 않다는 사실, 누가 더 잘났고 못났다는 둥 지금은 모두가 우러러 보는 기준들도 절대적이지 않고 시간과 장소에 따라 얼마든지 변화하기 때문이라는 것, 우리가 지금은 절대적으로 아름답다고 여기는 모든 것들 또한 다 언젠가는 빛을 바랄 것이라는 사실들이 두렵게 느껴졌던 때가 있다. 절대적으로 좋은 것이 정해져 있고 영원하다면 그것을 추구하는 한 손 쉽게 '정답'인 인생을 살 수 있다고 생각했기 때문이었다. 하지만 실제로는 누구도 완벽하지 않고 어...]]></content:encoded>
        </item>
    </channel>
</rss>