<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
    <channel>
        <title>Combined feed</title>
        <link>undefined</link>
        <description>undefined</description>
        <lastBuildDate>Wed, 26 Jun 2024 05:17:56 GMT</lastBuildDate>
        <docs>https://validator.w3.org/feed/docs/rss2.html</docs>
        <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
        <item>
            <title><![CDATA[구조적 차별을 부정한다면 (경향신문 ─ 홍성수의 물구나무)]]></title>
            <link>https://www.khan.co.kr/opinion/column/article/202202210300055</link>
            <guid>https://www.khan.co.kr/opinion/column/article/202202210300055</guid>
            <pubDate>Sat, 04 Nov 2023 02:18:08 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[대선에서 차별금지법이 쟁점이 된 것은 다행이다. 어쨌거나 유력 후보들은 자신의 입장을 밝혔다. 입법을 적극적으로 지지하는 후보, 입법은 필요하나 사회적 합의를 거쳐야 한다는 후보, 반대하는 후보가 있다. 누구에게 표를 던질 것인지, 판단기준이 하나 생겼다. 그런데 차별금지법이 전부는 아니다. 차별에 대해 어떤 현실 인식과 어떤 비전을 가지고 있는지 또한 중요한 문제다. 윤석열 후보는 “더 이상 구조적인 성차별은 없다”고 했다. 다음날에는 “구조적 남녀 차별이 없다고 한 게 아니”라며, 그보다는 “개인별 불평등과 차별에 더 집중해야 한다”고 덧붙였다. 이쯤에서 구조적 차별이 무슨 말인지 좀 더 따져볼 필요가 있어 보인다.‘구조적 차별’은 차별의 한 형태다. 유럽평의회의 개념 정의에 따르면, 어떤 조직에서 그 조직의 절차, 관행, 문화 등으로 인하여 소수자 집단이 겪게 되는 불이익을 뜻한다. 예를 들어, 여성이 국회의원이나 최고경영자가 될 수 없다고 법률에 명시적으로 규정...]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[단문 메시지 정치의 명암 (경향신문 ─ 홍성수의 물구나무)]]></title>
            <link>https://www.khan.co.kr/opinion/column/article/202201170300065</link>
            <guid>https://www.khan.co.kr/opinion/column/article/202201170300065</guid>
            <pubDate>Sat, 04 Nov 2023 02:18:08 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[“여성가족부 폐지.” 윤석열 국민의힘 대선 후보가 올린 이 단문 메시지가 정치판을 뒤흔들어 놓고 있다. 실제로 이 단문 메시지가 올라온 이후 추락했던 지지율이 반등했고, 이준석 대표는 역시 두 단어로 논평했다. “(지지율이 반등하는 데) 이틀 걸렸군.” 짧은 메시지로 지지자를 결집시키는 정치기술은 새로운 것이 아니다. 가깝게는 트럼프 전 미국 대통령이 즐겨쓰던 전략을 떠올릴 수 있다. 그는 트위터라는 매체의 특성을 십분 활용한 짧은 메시지로 재미를 봤고, 이것은 대선 승리의 큰 원동력이 되었다. 짧고 단순한 메시지는 현대의 포퓰리즘 정치가 작동하는 방식 그 자체다. 물론 민주주의 자체가 포퓰리즘을 벗어날 수 없고 포퓰리즘이 늘 부정적인 결과만 초래하는 것도 아니다. 하지만 포퓰리즘이 특정 정치세력의 이익에만 복무할 뿐, 국가 공동체의 중장기적 미래를 어둡게 만든다면 문제가 아닐 수 없다. 실제로 우리는 포퓰리즘이 특정한 집단을 도구화하거나 희생양으로 삼고 사회갈등을 심화시켜 ...]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[실종된 인권정책을 찾습니다 (경향신문 ─ 홍성수의 물구나무)]]></title>
            <link>https://www.khan.co.kr/opinion/column/article/202112200300065</link>
            <guid>https://www.khan.co.kr/opinion/column/article/202112200300065</guid>
            <pubDate>Sat, 04 Nov 2023 02:18:08 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[지난주 주목할 만한 조사가 있었다. 한국인권학회에서는 회원들을 대상으로 문재인 정부의 인권정책을 평가해달라고 했고, 인권단체들의 연대체인 ‘인권운동더하기’에서는 인권활동가들에게 문재인 정부의 인권 현실을 물었다. 인권학회 조사에서는 정부의 인권정책 성과가 미흡하다는 응답이 63.1%, 정부의 인권정책 전문성이 미흡하다는 응답이 58.4%로 나타났다. 인권운동더하기 조사에서는 2017년 문재인 정부가 밝힌 인권 과제들을 제시하고 부족했던 것을 선정했다. 여기에는 코로나19 방역과 집회의 자유 제한 및 감시 강화, 코로나19와 시설 문제, 국가보안법 철폐, 차별금지법, 고 변희수 하사 싸움, 페미니즘 백래시, ‘가짜난민’ 논란, 사법농단 사태, 반복된 노동자 사망사고, 5인 미만 사업장 근로기준법 적용 제외 합헌 결정, 공공부문 비정규직 대책, 세월호 참사 진상 규명, 플랫폼 노동 등 불안정 노동의 확산, 현장실습생들의 죽음 등이 꼽혔다. “촛불에 담긴 열망을 무너뜨리며 공허한 말잔치에...]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[정치인만 모르는 ‘차별의 빨간불’ (경향신문 ─ 홍성수의 물구나무)]]></title>
            <link>https://www.khan.co.kr/opinion/column/article/202111220300055</link>
            <guid>https://www.khan.co.kr/opinion/column/article/202111220300055</guid>
            <pubDate>Sat, 04 Nov 2023 02:18:08 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[차별금지법·평등법안이 발의되었고 국회 국민동의청원도 성공했지만 국회는 묵묵부답이다. ‘차별에는 반대하지만 차별금지법 제정에는 사회적 합의가 필요하다’는 지겨운 얘기만 반복되고 있다. 유력 대선 주자인 이재명 후보와 윤석열 후보 역시 마찬가지다. 단언컨대, 이런 입장은 차별에 반대하는 것이 아니다. 진심으로 차별에 반대한다면 차별을 금지할 수 있는 방안을 내놓아야 하지 않겠나. 차별금지법 제정이라는 ‘방법’에 반대할 뿐이라면, 법 제정 없이 차별을 금지할 수 있는 대안을 내놓아야 할 것이다. 그렇지 않다면 차별을 방치하겠다는 것인데, 국정의 총책임자에게 이것은 차별을 찬성하는 것과 다를 바 없다. 중립에 서는 것이 아니라, 차별을 조장하고 묵인하는 쪽과 한 배를 타는 것이다. ‘사회적 합의’ 운운은 기만적인 정치기술이다. 정치인들이 정말 필요하다고 생각하는 것은 ‘하겠다’고 약속하지 사회적 합의가 필요하다고 말하지 않는다. 물론 사회적 합의라는 말 자체가 틀린 것은 아니다. 어...]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[대선, 혐오에 대응할 준비는 되어 있나 (경향신문 ─ 홍성수의 물구나무)]]></title>
            <link>https://www.khan.co.kr/opinion/column/article/202110180300025</link>
            <guid>https://www.khan.co.kr/opinion/column/article/202110180300025</guid>
            <pubDate>Sat, 04 Nov 2023 02:18:08 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[‘동성애에 반대한다’, ‘동성애를 좋아하지 않는다’…. 전 국민이 지켜보는 대선 토론 방송에서 나온 말이다. 그것이 2017년 대한민국의 수준이었다. 그로부터 4년이 지났고 새로운 대통령을 뽑는 시간이 되었지만 상황은 크게 달라지지 않았다. 어쨌든 차별에는 반대한다는 것이 문재인 정부의 공식 입장이었지만, 4년 동안 특별한 진전은 없었다. 시민사회는 차별금지법 제정에 모든 것을 걸고 나섰지만, 정부는 여전히 묵묵부답이다. 입법은 국회 소관이라는 원론적인 입장에서 한 발짝도 나가지 못하고 있다. 정부가 입장을 낼 수 있고 정부 발의도 할 수 있으며, 현행법으로도 할 수 있는 일이 얼마든지 널려 있는데도 말이다. 그런 가운데 국회에서는 심의조차 시작하지 못했다.  첫 단추를 잘못 끼웠다는 아쉬움이 있다. 혐오나 차별 문제에 소극적이었던 선거 시기의 분위기는 임기 내내 이어졌으니 말이다. 지난 4년 동안 한쪽에서는 여성, 성소수자, 난민, 이주자를 대상으로 혐오를 선동하고 한쪽에서...]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[남혐 손가락 논쟁을 넘어서 (경향신문 ─ 홍성수의 물구나무)]]></title>
            <link>https://www.khan.co.kr/opinion/column/article/202108230300055</link>
            <guid>https://www.khan.co.kr/opinion/column/article/202108230300055</guid>
            <pubDate>Sat, 04 Nov 2023 02:18:08 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[남성혐오 논란이 잦아들 기미가 보이지 않는다. 곳곳에 숨어 있는 남혐 손가락을 적발해내는 것은 ‘놀이’ 수준을 뛰어넘어 연일 언론지상에 오르내릴 정도의 사회적 의제가 되었다. 급기야 한 금메달리스트 여성이 남성혐오 용어를 사용했다는 것까지 시비의 대상이 되고 말았다. 혐오와 차별은 여성, 장애인, 성소수자, 이주자, 소수종교신자 등 소수자 집단의 사회적 억압과 차별에 맞서 싸우는 과정에서 생긴 개념이다. 그런데 소수자를 보호하는 혐오·차별 관련 법제에서는 소수자라는 말을 찾아볼 수 없으며, 혐오 표현이나 차별을 개념 정의하기 위해 ‘차별금지사유’ 또는 ‘정체성 요소’를 사용한다. 즉 여성, 장애인, 성소수자, 이주자, 소수종교신자에 대한 혐오와 차별을 금지한다고 규정하지 않고 성별, 장애, 성적지향, 출신민족, 종교를 이유로 한 혐오와 차별을 금지한다고 규정하는 것이다. 예컨대 한국 헌법에는 “성별, 종교, 또는 사회적 신분에 의하여” 차별을 받지 아니한다고 규정되어 있다. ...]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[여가부 폐지로 풀 수 있는 문제는 없다 (경향신문 ─ 홍성수의 물구나무)]]></title>
            <link>https://www.khan.co.kr/opinion/column/article/202107260300025</link>
            <guid>https://www.khan.co.kr/opinion/column/article/202107260300025</guid>
            <pubDate>Sat, 04 Nov 2023 02:18:08 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[여성가족부 존폐 논란, 어제오늘의 일은 아니다. 급기야 최근에는 여론조사 결과 폐지 찬성 의견이 절반 가까이 나왔다. 어느 한 부처가 이런 신세가 된 이유를 따져보고 대안을 모색하는 것은 필요한 일이다. 하지만 무책임한 정치선동에 악용된다는 것은 전혀 다른 문제다.  국민의힘 이준석 대표, 하태경 후보, 유승민 후보가 여가부 폐지론을 들고 나왔다. 대선 공약으로 제출한 셈이다. 화제는 되었지만 실체는 허망하다. 2021년 여가부 1년 예산은 1조2395억원으로, 전체 예산의 0.2% 정도를 쓰는 미니 부처다. 예산 대부분은 가족·청소년 정책에 배정되어 있고, 여성정책에 배정된 것은 18%에 불과하다. 여성정책 예산의 대부분은 성폭력·성매매·가정폭력, 아동·청소년 성범죄, 여성폭력, 경력단절여성, 성인지 관련 정책 등에 쓰인다. 아무리 여가부에 비판적이어도 이러한 예산이 낭비라고 주장하지는 않을 것이다. 여가부가 없어진다고 한들 아낄 수 있는 예산은 거의 없다는 얘기다....]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[이준석 대표! 문제는 ‘할당제’가 아니야 (경향신문 ─ 홍성수의 물구나무)]]></title>
            <link>https://www.khan.co.kr/opinion/column/article/202106280300025</link>
            <guid>https://www.khan.co.kr/opinion/column/article/202106280300025</guid>
            <pubDate>Sat, 04 Nov 2023 02:18:08 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[이준석 국민의힘 대표가 ‘할당제 폐지’ 논의를 제기했다. 좁게 보면 공천에서 청년·여성·호남 할당제를 폐지한다는 내용이지만, 그가 늘 얘기했던 공정과 능력주의의 맥락과 일맥상통하기에 그의 정치이념이 반영된 것이라 할 수 있다. 실제로 이 대표는 정치 이외의 영역에서도 할당제 문제를 지속적으로 제기해 왔다.  그런데 할당제가 정말 문제일까? 여성할당제만 놓고 보자. 얘기가 하도 많이 나오니 온 세상이 여성할당제로 돌아가는 것 같지만 실제 적용되는 영역은 극히 일부다. 일단 공직선거에 적용되는 여성할당제가 있다. 공무원 임용에는 양성평등채용목표제가 있지만, 여성은 더 이상 그 수혜자가 아니다. 민간기업에서는 여성할당제 자체가 없었는데, 2019년 자본시장법 개정으로 여성 임원 할당제가 도입되었다. 2003년까지만 해도 국회의원 중 여성의 비율은 5.9%에 불과했는데, 2004년에 13%로 늘었고 2020년에 이르러야 겨우 19%가 되었다. 2000년대 이후 법률로 여성할당...]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[혐오로 해결되는 문제는 없다 (경향신문 ─ 홍성수의 물구나무)]]></title>
            <link>https://www.khan.co.kr/opinion/column/article/202105310300075</link>
            <guid>https://www.khan.co.kr/opinion/column/article/202105310300075</guid>
            <pubDate>Sat, 04 Nov 2023 02:18:08 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[혐오는 그 자체로 나쁘다. 그런데 혐오는 ‘옳지 않다’는 당위와 윤리의 문제일 뿐만 아니라, 우리 사회가 값비싼 비용을 치르게 한다는 점에서도 최악이라는 점을 다시 한번 확인해보고자 한다. 혐오와 차별은 소수자 집단의 정당한 권리를 침해한다. 인구 집단의 일부가 평등한 기회를 제한당한다는 것은 그들의 역량으로 사회에 기여할 수 있는 기회가 차단된다는 것을 뜻한다. 오늘날 글로벌 기업들은 하나같이 차별금지와 다양성 증진을 강조한다. 윤리적 양심에 기초한 것이기도 하겠지만, 다양한 사람들이 다양한 역량을 발휘할 기회를 차단하는 것은 기업에 손해라는 합리적 ‘계산’도 깔려 있다. 경영컨설팅회사 매킨지가 2020년 발간한 보고서 제목은 ‘다양성이 이긴다’였다.  또한 혐오는 우리 사회가 처한 진짜 문제에 눈을 가리고 엉뚱한 곳에서 불필요한 싸움을 벌이게 만든다. 미국과 유럽의 극우들은 ‘먹고살기’ 힘들어졌다며 동유럽, 아시아, 중남미, 아프리카 등에서 온 이주자들에게 책임을 떠넘긴다...]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[더 이상의 침묵은 중립이 아니다 (경향신문 ─ 홍성수의 물구나무)]]></title>
            <link>https://www.khan.co.kr/opinion/column/article/202105030300055</link>
            <guid>https://www.khan.co.kr/opinion/column/article/202105030300055</guid>
            <pubDate>Sat, 04 Nov 2023 02:18:08 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[해묵은 입법 과제 두 건이 있다. 퇴행과 전진을 반복하는 게 역사라지만, 답보 상태가 너무 길다. 노무현 대통령의 ‘4대 개혁 입법 과제’였던 국가보안법 개폐는 논의조차 사라진 지 오래다. 2004년 국가보안법 폐지법안에 서명한 의원 명단을 살펴보니 지금도 정부, 청와대, 국회에서 활약 중인 정치인들의 이름이 눈에 띈다. 국가보안법 개폐에 실패한 후 정부 지지율이 급락했던 트라우마 때문인지, 2004년 이후 국가보안법을 입에 담는 사람들조차 찾아보기 힘들어졌다. 노무현 정신 계승을 말하는 사람들은 많지만, 노무현 대통령이 그토록 하고 싶어 했던 의제는 철저히 외면당하고 있는 것이다. 그러는 사이 ‘김일성 회고록’ 출판을 둘러싼 시대착오적 논란이 2021년에 또 반복되었고, 2017년 이후 4년 동안 국가보안법 위반으로 723건이 접수되었고 94건이 기소되었다. 혁명동지가를 불렀다는 이유로 대법원 유죄 판결이 나온 게 작년의 일이다. 차별금지법 역시 노무현 정부 때 추진되었다가...]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[6월9일 두산 대 기아 경기, 배현진의 빗나간 시구 후기 (경향신문 ─ 위근우의 리플레이)]]></title>
            <link>https://www.khan.co.kr/culture/culture-general/article/202406130600005</link>
            <guid>https://www.khan.co.kr/culture/culture-general/article/202406130600005</guid>
            <pubDate>Wed, 12 Jun 2024 21:11:26 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[공은 홈플레이트 앞에서 떨어졌다. 하지만 뒤이어 던진 말은 지역혐오의 ‘헤드샷’으로 이어졌다. 지난 6월9일 서울 잠실에서 벌어진 두산 베어스 대 기아 타이거즈 경기에서 잠실야구장이 속한 서울 송파구을 지역구 국회의원인 배현진이 홈팀 두산의 시구자로 등장했다. 본인 주장대로라면 구종은 포심 패스트볼. 공은 포수 미트까지 한 번에 들어가지 못하고 앞에서 튕겼지만 무난한 시구였다. 무난하지 못한 일은 공을 던지기 전과 후에 벌어졌다. 시구 전 그가 인사말을 하던 중 야구장에선 중계방송에도 잡힐 정도의 적지 않은 야유가 나왔다. 정확한 이유는 알 수 없지만 흔한 일은 아니다. 다음날 그는 자신의 페이스북과 인스타그램을 통해 시구 후기를 남기며 “기아 팬들이 관중석 2/3만큼 꽉 메우셨던데 원정경기 즐거우셨길요”라 말했다. 이 역시 정확한 이유, 의미를 알 수 없다. 다만 많은 이들이 시구 전의 야유라는 사건과 시구 후의 기아 팬에 대한 호명을 연결해 야유의 주체가 원정 응원...]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[넷플릭스 ‘더 에이트 쇼’, 한재림의 예술적 야심이 닿은 나쁜 종착지 (경향신문 ─ 위근우의 리플레이)]]></title>
            <link>https://www.khan.co.kr/culture/culture-general/article/202405300600005</link>
            <guid>https://www.khan.co.kr/culture/culture-general/article/202405300600005</guid>
            <pubDate>Wed, 29 May 2024 22:12:11 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[넷플릭스 오리지널 시리즈 &lt;더 에이트 쇼(The 8 Show)&gt;는 한재림 감독이 그리던 궤적이 닿을 수 있는 어떤 종착지 같다. 이 작품의 서사와 문제의식의 핵심을 이루는 건 공개 이후 꾸준히 비교되는 &lt;오징어 게임&gt;과의 교집합도, 원작 웹툰인 &lt;머니게임&gt;과 &lt;파이게임&gt;에서 가져온 아이디어도 아닌, 그동안 한재림이 만들어온 작품의 연속적인 흐름이다. 그가 각본과 연출을 맡은 이번 작품에서 그의 전작들의 흔적을 읽기란 어렵지 않다. 밀폐된 공간에 갇힌 군상들의 모습을 통해 사회의 축소판을 비판적으로 재현하고자 하는 일종의 사고실험은 치사율 높은 바이러스에 감염된 비행기에 갇힌 승객들의 갈등과 선택을 다룬 &lt;비상선언&gt;을 연상케 하고, 극중 나름 선한 집단이 악역들과의 대결에서 반복되는 잘못된 선택으로 실패를 경험하는 과정은 &lt;관상&gt;의 서사를 따르며, 독백을 독점한 주인공을 통해 얼핏 매혹적으로 보이지만 비정한...]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[여성 대상 범죄 계속되는데…살인자 ‘그녀’의 악마성만 부각 (경향신문 ─ 위근우의 리플레이)]]></title>
            <link>https://www.khan.co.kr/culture/culture-general/article/202405161530005</link>
            <guid>https://www.khan.co.kr/culture/culture-general/article/202405161530005</guid>
            <pubDate>Thu, 16 May 2024 10:12:51 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[또, 그녀가 죽었다. 20대 남성 최모씨는 지난 5월6일, 서울 강남역 인근 건물 옥상에서 헤어지자는 여자친구를 흉기로 살해했다. 그렇게 한 명의 여성이 남성에게 또 죽은 날, 온라인동영상서비스(OTT)인 U+모바일tv엔 LG U+의 스튜디오 X+U와 MBC가 공동 제작한 다큐멘터리 &lt;그녀가 죽였다&gt;가 공개되었다. 이은해, 엄인숙 등 여성들이 저지른 유명 강력범죄 사건 다섯 가지를 소개하는 시리즈로, 공개된 첫 에피소드에서는 고유정 사건을 다뤘다. 여성의 죽음에 대한 소식과 죽이는 여성에 대한 이야기. 이 간극엔 회피하기 어려운 모순적 긴장이 존재한다. 한국여성의전화가 발표한 ‘2023 분노의 게이지’ 보고서에 따르면 지난해 최소 138명의 여성이 남편이나 교제관계 등 친밀한 관계의 남성에게 살해당했다. 한 해에 이토록 많은 여성이 이토록 많은 남성에게 살해당하는 나라에서 여성이 살해한 일부 사건을 그러모아 ‘그녀’라고 특정해 호명하는 다큐멘터리를 제작하는 ...]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[박나래의 ‘나혼산’ 바프 촬영, 기세와 독기의 여성 예능인 생존기 (경향신문 ─ 위근우의 리플레이)]]></title>
            <link>https://www.khan.co.kr/culture/culture-general/article/202405020650001</link>
            <guid>https://www.khan.co.kr/culture/culture-general/article/202405020650001</guid>
            <pubDate>Wed, 01 May 2024 22:11:57 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[박나래의 대표 장르는 리얼리티쇼도, 토크쇼도, 공개 코미디도 아닌 기세다. 정확히는 기세의 장르화라 해도 되겠다. 지난해 여름 MBC &lt;나 혼자 산다&gt;(이하 &lt;나혼산&gt;)에서 “비키니는 기세”라는 명언을 남기며 수많은 시청자들의 지지를 받았던 그는, 최근 &lt;나혼산&gt;에선 ‘팜유즈’ 멤버인 전현무, 이장우와 함께 바디프로필 촬영에서 갈고 닦은 근육과 화면을 장악하는 기세로 셋 중 가장 인상적인 결과물을 남겼다. &lt;나혼산&gt;으로 최고의 예능인이 되기 전에도 그는 이미 tvN &lt;코미디 빅리그&gt;에서 패딩을 겹쳐 입고 이마를 넓힌 분장으로 마동석을 연기해내며 화제가 됐던 바 있다. 그의 키가 150㎝가 채 되지 않는다는 사실은 중요하지 않았다. 살짝 비대칭으로 불량하게 뜬 눈으로 “마, 동석입니다”라고 뻔뻔하게 말하는 그는, 연기력도 연기력이지만 무엇보다 한 치의 민망함이나 어색함 없는 자기 확신의 기세로 마동석으로서의 존재...]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[안재현부터 김용건까지…다양한 삶의 모습은 '남자라서' 긍정된다 (경향신문 ─ 위근우의 리플레이)]]></title>
            <link>https://www.khan.co.kr/culture/culture-general/article/202404180600005</link>
            <guid>https://www.khan.co.kr/culture/culture-general/article/202404180600005</guid>
            <pubDate>Thu, 18 Apr 2024 05:12:16 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[MBC &lt;나 혼자 산다&gt;(이하 &lt;나혼산&gt;)와 이혼남. 조금은 의외인 두 키워드의 조합을 관통하는 흥미로운 두 장면이 단 일주일 사이에 교차했다. 지난 4월12일 &lt;나혼산&gt;에는 배우 안재현이 이혼한 지 약 4년 만에 ‘돌싱’의 자격으로 출연해 근황을 알렸다. 그리고 그 &lt;나혼산&gt; 초창기에 원조 ‘돌싱’으로서 출연자들에게 ‘대부님’으로 불리던 배우 김용건은 늦둥이 아빠의 자격으로 4월18일부터 방영하는 채널A 신규 예능 &lt;아빠는 꽃중년&gt;에 MC로 합류했다. 도식적으로 말해 &lt;나혼산&gt;에 새 이혼남이 등장하자, 과거에 떠났던 이혼남은 이혼남이 아닌 새로운 자격으로 새 프로그램에 등장했다. 단 6일 만에 벌어진 이 두 장면의 교차는 재밌는 우연이지만, 이 두 사례가 등장할 수 있는 공통의 맥락은 존재한다. 이혼남이든 늦둥이 아빠든, 남성은 비교적 쉽게 자신의 위치를 판돈 삼아 방송에 자신의 자리를 마...]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[‘눈물의 여왕’, 박지은 작가의 자기 복제가 닿은 막다른 골목 (경향신문 ─ 위근우의 리플레이)]]></title>
            <link>https://www.khan.co.kr/culture/culture-general/article/202404040600005</link>
            <guid>https://www.khan.co.kr/culture/culture-general/article/202404040600005</guid>
            <pubDate>Wed, 03 Apr 2024 22:10:25 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[박지은 작가의 tvN &lt;눈물의 여왕&gt;에는 두 세계가 있다. 홍해인(김지원)을 비롯한 대기업 퀸즈그룹 일가가 사는 퀸즈타운, 홍해인의 남편 백현우(김수현)가 나고 자란 시골마을 용두리. 회장 부인 제사 때문에 일가가 모이는 것만으로도 언론사들이 빗속을 뚫고 모여들 정도로 퀸즈타운이 세상의 중심이라면 용두리 청년 춘식(박정표)은 요즘 유행하는 MBTI에도 무지하다. 이질적이면서 물리적으로도 구분되는 공간으로서의 두 세계가 등장하고 서로 조우하며 서사를 만들어내는 건 박지은의 주요 모티브다.외계인과 지구인 스타의 로맨스를 그린 SBS &lt;별에서 온 그대&gt;에선 다른 별과 지구라는 두 세계가 등장하며, 역시 인어와 인간의 종을 뛰어넘는 만남을 그린 SBS &lt;푸른 바다의 전설&gt;에선 바다 세계와 육지가 만난다. 상상의 세계와 조우하는 것은 아니지만 tvN &lt;사랑의 불시착&gt;은 주인공 윤세리(손예진)가 예기치 않게 북한에 떨어지며 벌어지는 다양...]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[‘22번 타자 채은성’이라니…야구팬 농락하는 ‘시장 논리’ (경향신문 ─ 위근우의 리플레이)]]></title>
            <link>https://www.khan.co.kr/culture/culture-general/article/202403210600005</link>
            <guid>https://www.khan.co.kr/culture/culture-general/article/202403210600005</guid>
            <pubDate>Fri, 29 Mar 2024 07:12:03 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[아, 원고 쓰기 싫다. 격주로 돌아오는 마감일마다 느끼는 감정이지만 이번엔 더더욱 의욕이 없다. 곧 프로야구 개막을 앞둔 시점에서 응원하는 팀인 KIA 타이거즈의 4번 타자이자 주장 나성범의 햄스트링 부상 소식을 접했기 때문이다. 칼럼 마감을 포함해 이번주 일정을 깔끔하게 마무리하고 주말에 맥주와 함께 기대 가득한 마음으로 개막전을 보자는 나의 계획엔 이미 메울 수 없는 균열이 생겼다. 하지만 안다. 어떠한 변수도 없이 최상의 전력으로 이상적인 시즌을 보내는 것은 그저 개막 전 팬들의 머릿속에서만 잠시 벌어지는 춘몽이란 걸. 한 시즌 144경기인 프로야구를 수년 이상 경험해본 야구팬들은 야구가 결코 내 뜻대로 풀리지 않는다는 것에 너무나 익숙한 족속이다. 그러니 괜찮다. 이기든 지든, 생중계를 보고 다시 경기 하이라이트를 복기하며 열광하거나 욕을 하고 하루를 마무리하면 다음 경기가 또 기다리니까. 그런데 이젠 그조차 쉽지 않을지 모른다. 다들 자기 팀에 대한 일...]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[땅에 묻힌 상흔의 역사 우직하게 파헤치는 맛에 ‘파묘든다’ (경향신문 ─ 위근우의 리플레이)]]></title>
            <link>https://www.khan.co.kr/culture/culture-general/article/202403070600005</link>
            <guid>https://www.khan.co.kr/culture/culture-general/article/202403070600005</guid>
            <pubDate>Fri, 29 Mar 2024 07:12:03 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[*영화 &lt;파묘&gt;의 스포일러를 포함하고 있습니다.풍수학과 항공우주공학, 어쩌면 오컬트 영화 &lt;파묘&gt;의 세계관은 전혀 달라보이는 이 둘 사이의 교집합에 있을지도 모르겠다. 지난 2월22일 개봉해 10일 만에 600만 관객을 돌파(지난 3일 기준)하며 고속 흥행 중인 &lt;파묘&gt;에서 대한민국 최고의 풍수사 김상덕(최민식)은 의뢰인에게 자신의 딸이 항공우주공학을 전공했으며 자기 일도 그와 비슷하다고 설명한다. 그에게 땅이란 과거 우리의 선조부터 자신, 미래 세대가 죽고 흙으로 돌아가 쌓이는, 말하자면 모든 인과가 누적되는 공간이다. 음양오행의 법칙을 비롯한 풍수지리의 비법은 이 보이지 않는 인과의 흐름을 읽어내 길흉화복에 개입하는 일이다. 항공우주공학이 공기의 흐름과 중력 등 존재하지만 우리의 눈으로 확인하기 어려운 변수를 계산해 하늘과 우주라는 미지의 영역에 도전하는 것처럼. 오컬트 장르는 인간의 이성과 과학으로 설명하기 어려운 불가해한 ...]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[넷플릭스 <살인자ㅇ난감>, 원작의 미덕은 어떻게 흔한 핏빛 K드라마로 변질됐는가 (경향신문 ─ 위근우의 리플레이)]]></title>
            <link>https://www.khan.co.kr/culture/culture-general/article/202402220600005</link>
            <guid>https://www.khan.co.kr/culture/culture-general/article/202402220600005</guid>
            <pubDate>Fri, 29 Mar 2024 07:12:03 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[웹툰 &lt;살인자ㅇ난감&gt;이 넷플릭스를 통해 영상화된다는 소식을 들었을 때 우려했던 건 두 가지다. 첫째, 원작이 너무나 만화적이라는 것. 살인과 불법촬영, 강간 등 온갖 흉악한 범죄와 악의가 넘쳐나는 작품 속 세계에서 꼬마비 작가 특유의 이등신 캐릭터와 네 컷 만화 형식을 이용한 간결한 연출은 이야기의 심각성과 문제의식을 유지하되 반사적 혐오 반응을 일으키지 않을 정도의 거리를 만들어낸다. 의도치 않게 죽인 이들이 알고 보니 법망을 피해온 인간말종이더라는 주인공 이탕의 능력을 비롯해 &lt;살인자ㅇ난감&gt;의 설정과 반전 상당수는 일종의 사고 실험에 가까우며 이러한 만화적 형식을 통해 범죄의 잔혹성에 매몰되지 않고 그 잔혹함의 죗값을 판단할 도덕적 전제나 믿음, 상식에 대한 질문을 더 효과적으로 던질 수 있었다. 과연 영상화 과정에서 피와 폭력의 이미지로부터 얼마나 전략적이고 윤리적인 거리를 유지할 수 있을 것인지 의문이었다. 둘째, &lt;살인자ㅇ난감&gt;...]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[설 연휴 특집…‘우리의 사랑이 필요한 거죠’ 가사로 되짚어보는 윤석열 정부 잔혹사 (경향신문 ─ 위근우의 리플레이)]]></title>
            <link>https://www.khan.co.kr/culture/culture-general/article/202402090600005</link>
            <guid>https://www.khan.co.kr/culture/culture-general/article/202402090600005</guid>
            <pubDate>Fri, 29 Mar 2024 07:12:03 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[다행히도, 이 칼럼은 윤석열 대통령과 참모진의 대국민 합창 무대를 아직 보지 못한 상태에서 쓰고 있다(마감일 기준). 만약 그 꼴을 직접 봤더라면 높은 확률로 그 미적 참담함에 훨씬 심술궂은 심정이 됐을 것 같다. 설 연휴 새해 인사로 대통령 스스로 “노래 가사에 내가 국가 지도자로서 해야 할 일이 다 담겨 있다”고 감탄했던 변진섭의 ‘우리의 사랑이 필요한 거죠’를 부른다는 건데, 지난 4일 합창과 율동에 윤 대통령의 대국민 메시지를 담아 녹화했고 설 연휴에 방영될 예정이다.신년 기자간담회를 대신해 KBS와의 단독 신년 대담을 사전 녹화 방식으로 진행하기로 해 이미 국민과의 소통이 아닌 일방적 메시지 전달이라는 지적을 받는 상황에서, 누구도 딱히 원하지 않을 합창 무대까지 신년 인사로 전한다 하니, 역시 수요 없는 공급은 불통에서 시작된다.물론 아직 보지 못한 무대의 만듦새에 대해 미리 평가할 수는 없다. 봐도 예상을 크게 벗어날 것 같진 않지만. 그보단...]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[‘지락실’ 멤버들의 좌충우돌 운전 예능 ‘뛰뛰빵빵’을 응원하는 까닭 (경향신문 ─ 이진송의 아니 근데)]]></title>
            <link>https://www.khan.co.kr/culture/culture-general/article/202406200600005</link>
            <guid>https://www.khan.co.kr/culture/culture-general/article/202406200600005</guid>
            <pubDate>Wed, 19 Jun 2024 23:13:54 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[작년 봄, 기나긴 장롱면허 생활을 청산하고 운전을 시작했다. 초보운전 딱지를 달고 출발하던 순간이나, 오롯이 혼자서 도로에 나가던 날, 처음 고속도로에 진입하던 때의 떨림은 아직도 생생하다. 그래서 &lt;지락이의 뛰뛰빵빵&gt;(tvN, 이하 ‘뛰뛰빵빵’)에서 초보운전자들이 직접 운전을 해서 여행 간다는 말을 들었을 때 무척 반가웠다. 동시에 근거 있는 우려를 했다. 초보운전 시절의 가장 큰 두려움 중 하나는 ‘가뜩이나 운전이 서툰 운전자를 ‘김여사’라는 멸칭으로 젠더화하며 조롱하는 세상에서 내가 여성 운전자에 대한 편견을 확대재생산하면 어떡하지?’였다. &lt;뛰뛰빵빵&gt; 또한 기획 단계에서부터 기획자와 출연자, 그리고 예고를 접한 시청자까지 분명히 감지했을 것이다. ‘운전이 서툰 여자’라는 존재를 욕하기 좋아하는 한국 사회에서 (젊은) 여성 초보운전자가 도로에 나가 운전하는 과정을 오롯이 보여주는 것의 위험을. 그럼에도 5월24일 &lt;뛰뛰빵빵&gt;...]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[‘강형욱 사태’로 살펴본 ‘전문가테이너’가 대중에 소비되는 방식 (경향신문 ─ 이진송의 아니 근데)]]></title>
            <link>https://www.khan.co.kr/culture/culture-general/article/202406060600005</link>
            <guid>https://www.khan.co.kr/culture/culture-general/article/202406060600005</guid>
            <pubDate>Thu, 06 Jun 2024 05:13:02 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[서로 충돌하는 정보를 내세우며 말싸움이 벌어졌을 때는 누가 옳은지 그른지 판별이 나야 끝난다. 하지만 어떻게? 오랫동안 이러한 상황을 마무리했던 대사가 있다. “어제 TV에서 봤어!” (현실감을 좀 더 살리자면 “‘테레비’에서 봤어!”) 물론, 텔레비전이 가장 권위 있는 미디어이자 정보의 채널로 신뢰받던 시절의 이야기다. ‘치트키(Cheat Key)’ ‘치트 코드(Cheat Code)’는 비디오 게임 진행이 불가능할 때 일종의 속임수로 사용하는 방법 또는 게임 엔딩을 쉽게 볼 수 있도록 도와주는 명령어를 일컫는다. 더는 하나의 매체가 지배적인 영향력을 행사하지 않는 뉴미디어 시대지만, 모든 논쟁을 종결하는 치트키는 여전히 존재한다. “○○○가 그랬어!” 이제 이 자리에 들어가는 것은 해당 분야의 전문가로 가장 유명한 사람의 이름이다. 이들의 의견이 곧 진실이며 가장 강력한 보증서이다. ○○○의 흥망성쇠는 당대의 수요와 욕망을 반영하며 시대를 풍미한다. 4대천왕이라 할 ...]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[현실의 ‘찐따’는 남성·이성애자의 모습만을 하고 있지 않다 (경향신문 ─ 이진송의 아니 근데)]]></title>
            <link>https://www.khan.co.kr/culture/culture-general/article/202405230600005</link>
            <guid>https://www.khan.co.kr/culture/culture-general/article/202405230600005</guid>
            <pubDate>Wed, 22 May 2024 21:13:41 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[유튜브 피식대학의 ‘너드학개론’ ‘자칭 찐따’ 유튜버들 경험담 인기 여성은 ‘고백 공격’의 피해자거나 찐따남 멸시하는 가해자로만 존재 여성·퀴어 찐따는 인식조차 안 돼 또 다른 차원의 심연이 있다는 사실 영화나 웹툰으로라도 들여다보길‘피식대학’은 코미디언 이용주, 김민수, 정재형이 주축인 코미디 유튜브 채널이다. 최근 경상도 지역을 탐방하는 콘텐츠 &lt;메인드 인 경상도&gt;에서 경북 영양군을 방문했다가 지역 비하 발언 및 언행으로 비판받았다. 이들은 자신들의 코미디는 기존의 격과 맞지 않으며, 선을 넘는 웃음을 실험하기에 불편을 유발할 수도 있다는 입장을 취한다. 위반과 전복은 기존의 사회 체계와 규범, 즉 권력과 관습의 폭력성을 거스르고 질서에 균열을 낼 때 발생한다. 그러나 서울과 지방의 역학 관계를 그대로 차용하며 비서울 지역을 뒤떨어진 것, 열등한 것으로 조롱하는 행위는 선을 넘는 것이 아니라 적극적으로 기존의 권력 체계...]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[정체기 맞은 MBC ‘전지적 참견 시점’, 잊어버린 정체성 되살려야 할 때 (경향신문 ─ 이진송의 아니 근데)]]></title>
            <link>https://www.khan.co.kr/culture/culture-general/article/202405090600005</link>
            <guid>https://www.khan.co.kr/culture/culture-general/article/202405090600005</guid>
            <pubDate>Thu, 09 May 2024 03:13:04 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[&lt;전지적 참견 시점&gt;(이하 &lt;전참시&gt;)은 MBC의 알토란 중 하나이다. 2018년 방송을 시작한 &lt;전참시&gt;는 같은 방송사의 간판 프로그램인 &lt;나 혼자 산다&gt;(이하 &lt;나혼산&gt;)처럼 관찰 예능 프로그램이다. 연예인의 일상을 촬영한 장면을 패널이 함께 모여 보면서 코멘트하는 방식 또한 평범하고 흔한 포맷이다. 이러한 상황에서 &lt;전참시&gt;는 ‘연예인의 매니저’라는 새로운 존재를 조명했다. 프로그램의 공식 소개는 다음과 같다. “당신의 인생에 참견해드립니다! 매니저들의 거침없는 제보로 공개되는 스타들의 리얼 일상! 그리고 시작되는 ‘참견 고수’들의 시시콜콜한 참견!” 철저하게 가려져 있었던 보조자의 역할을 전면에 내세우며 &lt;전참시&gt;는 차별화에 성공했다. 방송 초반, 이영자-송성호 매니저, 박성광-임송 매니저의 케미는 큰 인기를 끌며 프로그램의 정체성을 굳히는 데 기여했다. 하지만 연예인과 매니저의 관계가 ...]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[tvN  ‘선재 업고 튀어’…장애를 결함으로 만드는 ‘치유’라는 폭력 (경향신문 ─ 이진송의 아니 근데)]]></title>
            <link>https://www.khan.co.kr/culture/culture-general/article/202404250600005</link>
            <guid>https://www.khan.co.kr/culture/culture-general/article/202404250600005</guid>
            <pubDate>Thu, 25 Apr 2024 00:50:02 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[사랑하는 사람을 잃어본 사람이라면, 누구나 덧없는 가정을 해볼 것이다. 그때 그렇게 매몰차게 말하지 말걸, 병원에 좀 일찍 데려갈걸, 그날 거기에 가지 못하게 막을걸…. 그 대상이 나의 손이 닿지 않는 영역에 있는 존재라면 절박함과 애틋함은 현실의 무력감과 만나서 부풀어 오른다. tvN 드라마 &lt;선재 업고 튀어&gt;(이하 &lt;선업튀&gt;)는 4월8일 첫방송을 한 판타지 로맨스 드라마로, 이러한 상실을 주요 서사로 삼는다. 김빵 작가의 웹소설 &lt;내일의 으뜸&gt;이 원작이며, 김혜윤과 변우석이 주연을 맡았다. 주인공 임솔(김혜윤)은 삶의 의지를 놓은 순간 유명 아티스트 류선재(변우석)로부터 응원과 위로를 받고 그의 열렬한 팬이 되었다. 그런데 10년 넘게 좋아했던 이 ‘최애’가 어느 날, 갑자기 죽는다. 절망의 순간 임솔은 시간을 거슬러 과거로 돌아간다. 도착한 곳은 류선재가 아직 가수로 데뷔하기 전 평범한 남학생이고 임솔은 열아홉 살 고등학생인...]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[시민 인터뷰 유튜브 채널 ‘썰플리’에서 우연히 만나는 즐거움 (경향신문 ─ 이진송의 아니 근데)]]></title>
            <link>https://www.khan.co.kr/culture/culture-general/article/202404110600005</link>
            <guid>https://www.khan.co.kr/culture/culture-general/article/202404110600005</guid>
            <pubDate>Wed, 10 Apr 2024 21:11:38 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[어렸을 때 불렀던 동요 하나. “텔레~비전에 내가 나왔으면~정말 좋겠네~정말 좋겠네~.” 2000년대 초반까지만 하더라도 자주 볼 수 있었던 풍경 중 하나는, 뉴스 화면에서 리포터를 둘러싼 사람들이 카메라를 향해 어색하게 혹은 신나게 브이를 그리던 모습이다. 이 시대의 어린이들에게는 텔레비전보다 유튜브가 더 익숙하고, 미디어에 출연한다는 것이 별로 특별하지 않은 일인지도 모르겠다. 일반인이 출연하는 예능 프로그램이 범람하고, ‘인플루언서’라는 새 시대의 직업이 등장하는가 하면, 특별한 기술이나 마케팅 없이 직접 찍은 영상 하나로도 순식간에 SNS 스타가 될 수 있다. 이렇게 일반인과 연예인의 경계가 흐려지고 있는데도 일반인 출연자에게서 자연스러움을 갈구하는 욕망은 쉽게 사라지지 않는 듯하다. ‘내향형’ 가수 이석훈이 MC 낯 가리는 캐릭터로 차별화 거리서 사연 듣고 노래 추천 서울·젊은 층 대상 위주 한계일반인 출연자가 알고 보니 섭...]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[JTBC 리얼리티 연애 예능 ‘연애남매’…상충되는 두 요소 버무려 정공법으로 띄운 승부수 (경향신문 ─ 이진송의 아니 근데)]]></title>
            <link>https://www.khan.co.kr/culture/culture-general/article/202403280600005</link>
            <guid>https://www.khan.co.kr/culture/culture-general/article/202403280600005</guid>
            <pubDate>Thu, 28 Mar 2024 00:45:45 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[어느 날, 연애 프로그램을 보던 친구가 화들짝 놀라며 소리쳤다. “어, 내 고등학교 동창이다!” 친구는 동창이 얽히고설킨 러브 라인에서 헛발질할 때마다 반은 안타까워하며, 반은 흥미로워하며 관전했다. “잘 좀 해봐…. 근데 쟤가 저런 애였나?” 인간은 누구나 그 관계에 맞는 다양한 역할과 얼굴을 바꾸어 가며 살아간다. 우리가 ‘안다’라고 생각하는 그 사람의 모습은 나와의 관계 속에서만 유효한 일부이다. 직장에서의 나, 가족과 있는 나, 친구와 있는 나(그중에서도 그룹에 따라 다시 자아는 분화되기 마련이다), 혼자 있는 나, 온라인 세계에서의 나… 정말이지 내 속엔 내가 너무 많다. 그중에서도 연애는 대부분 두 사람 간의 독점적 관계 안에서 진행되는 지극히 사적인 영역이다 보니, ‘연인으로서의’ 혹은 ‘연애 관계에서의’ 그 사람을 볼 기회는 흔치 않다. 아니 어쩌면 너무 가까운 사이여서, 사적인 모습 중 어떤 부분은 절대로 보거나 보이고 싶지 않은지도 모르겠다. 가족의 ...]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[“불러주지 않으면 내가 부르지 뭐”…뭉클하다, 용감한 이 ‘몸짓’ (경향신문 ─ 이진송의 아니 근데)]]></title>
            <link>https://www.khan.co.kr/culture/culture-general/article/202403140600025</link>
            <guid>https://www.khan.co.kr/culture/culture-general/article/202403140600025</guid>
            <pubDate>Wed, 13 Mar 2024 21:13:22 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[팟캐스트 &lt;송은이&amp;김숙의 비밀보장&gt;(이하 비보)은 상징적인 프로그램이다. 2015년 시작한 이 ‘인터넷 방송’의 콘셉트는 “결정장애를 앓고 있는 오천만 국민들을 위한 속 시원한 고민 상담소”. 2024년 3월2일부터 3일까지, 비보는 개국 8주년을 맞아 공개방송이자 생일파티인 &lt;비보쇼 오리지널 2024&gt;(이하 비보쇼)를 개최했다. 장소는 올림픽공원 올림픽홀, 웬만한 아이돌도 입성하기까지 꽤 시간이 걸리는 공연장이다. 5000석의 좌석은 순식간에 매진되었다. 이 불같은 경쟁을 뚫고, 3월3일 비보쇼에 다녀왔다. 송은이와 김숙이 뜨거운 환호를 받으며 무대 위로 솟아오르는 순간, 어쩐 일인지 눈시울이 뜨거워졌다. 연예인 걱정은 하는 게 아니라는데, 저기 우뚝 서 있는 저 조그맣고 용감한 두 사람과 나는 아무런 상관이 없는데……. 주변을 둘러보니 다행히 나처럼 비상인 관객이 많아서, 마음 편하게 눈물 흘렸다.2024년 비보쇼의 테마는...]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[요즘 한국사회를 휩쓰는 뜨거운 담론 - ‘도파민’과 ‘저속 노화’ (경향신문 ─ 이진송의 아니 근데)]]></title>
            <link>https://www.khan.co.kr/culture/culture-general/article/202402290600005</link>
            <guid>https://www.khan.co.kr/culture/culture-general/article/202402290600005</guid>
            <pubDate>Wed, 28 Feb 2024 23:13:42 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[1월1일도 지났고, 설날도 지났으며, 이제는 3월이다. 새로운 일을 시작할 의지를 불태우는 계기로도 벌써 3번째고, 봄의 문턱이며, 개강 및 개학의 철이기도 하니…이제 진짜 변화의 첫 삽을 뜨라는 압박이 공기 중에도 느껴지는 듯하다. 거창한 목표보다는 일찍 자기, 배달음식 줄이기, 스마트폰 사용시간 줄이기처럼 생활습관 개선을 촉구하는 목소리도 커지고 있다. 그중에서 가장 ‘핫’한 표현을 꼽자면 아무래도 ‘도파민’과 ‘저속 노화’(또는 가속 노화, 감속 노화)라는 단어이다. 도파민은 즐거움을 느낄 때 분비되어 소위 ‘쾌락 호르몬’이라고 알려져 있는데 국내에서는 &lt;도파미네이션&gt;(애나 렘키 지음·김두완 옮김, 흐름출판, 2022)이 출간된 이후 폭넓게 쓰이고 있다. 재미있는 장면이나 흥미를 유발하는 요소를 두고 ‘도파민 터진다’ ‘도파민 구간’이라고 표현하는 식이다. 한편 ‘저속 노화’는 tvN 예능 &lt;유 퀴즈 온 더 블럭&gt;에도 출연한 노년내과 의사이자...]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[미디어의 사투리 재현…유튜브 채널 ‘하말넘많’이 쏘아 올린  한 방 (경향신문 ─ 이진송의 아니 근데)]]></title>
            <link>https://www.khan.co.kr/culture/culture-general/article/202402150600005</link>
            <guid>https://www.khan.co.kr/culture/culture-general/article/202402150600005</guid>
            <pubDate>Wed, 14 Feb 2024 23:12:24 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[설 연휴가 끝났다. 다른 지역으로 이동하여 생활했던 사람은, 나고 자란 곳의 언어에 둘러싸일 때 새삼 명절을 실감한다. 사투리가 강한 지역 출신이라면, 타향살이로 살짝 희석됐던 억양이 되살아나는 경험을 했을지도 모르겠다. 사투리는 최근 꽤 핫한 콘텐츠다. ‘충청도식 돌려 말하기’, ‘경상도 호소인의 엉터리 경상도 사투리’ 같은 영상이 쇼트폼으로 인기를 끌고, 얼마 전 유튜브 채널 ‘하말넘많’에 올라온 ‘미디어 사투리 기강 잡으러 왔어예’는 순식간에 150만 조회 수를 기록하며 온라인에서 화제 몰이를 했다. 이때 ‘미디어 사투리’란 미디어에서 재현된, 드라마에서 배우들이 연기하는 사투리를 일컫는다. 이후 이 채널은 사투리 콘텐츠를 연달아 올리며 기세를 이어가고 있다. 오늘은 ‘하말넘많’이 쏘아 올린 영상을 중심으로 미디어의 사투리 재현과 반응을 살펴본다.‘하말넘많’의 사투리 영상은 &lt;‘강의의 神’&amp;‘리뷰의 神’&gt; 코너에 올라왔으며, 칠판을...]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[K방산이 위협하는 것 (경향신문 ─ 정희진의 낯선 사이)]]></title>
            <link>https://www.khan.co.kr/opinion/column/article/202406252045015</link>
            <guid>https://www.khan.co.kr/opinion/column/article/202406252045015</guid>
            <pubDate>Tue, 25 Jun 2024 13:16:14 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[자주국방은 대한민국 국방부의 건군(建軍) 이념이다. 자주국방은 분단과 한·미 동맹이 상수였던 한국 현대사를 상징한다. 남한 사회의 성장에 따라 “~로부터의 자주”가 바뀌었을 뿐이다. 북한에 비해 경제적·군사적으로 열세였던 1970년대의 자주국방은 ‘북한으로부터’ 자주국방(self-reliance defense)을 의미했고, 2000년대에는 전시작전통제권 환수 등 ‘미국으로부터’ 자주국방을 추구했다. 전자는 박정희 전 대통령, 후자는 노무현 전 대통령의 주요 정책이었다. 이처럼 그간 자주국방론은 주로 북한과 미국이라는 외부를 상정한 담론이었다. 다시 말해 외부에 의존하지 않고 침략에 대비하는 ‘방어용’이라는 이미지가 강했다. 그러나 지구상 어느 국가도 자국의 국방 정책을 ‘침략용’이라고 하지 않는다. 한 해 1000조원의 국방비를 사용하는 미국 국방부 명칭도 ‘DOO(Department of Offence)’가 아니라 DOD(Department of Defence)이다....]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[채 상병 사건과 오키나와 전투 (경향신문 ─ 정희진의 낯선 사이)]]></title>
            <link>https://www.khan.co.kr/opinion/column/article/202405282041025</link>
            <guid>https://www.khan.co.kr/opinion/column/article/202405282041025</guid>
            <pubDate>Tue, 28 May 2024 15:11:57 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[최근 출간된 한겨레 고경태 기자의 저서 &lt;본 헌터(Bone Hunter) - 어느 인류학자의 한국전쟁 유골 추적기&gt;를 읽고 그 여진에서 자유롭지 않은 시간을 보내고 있다. 지은이와 책의 주인공 박선주 충북대 명예교수의 노동과 지적 호기심, 인간에 대한 예의야말로 ‘진정한’ 역사의식이라는 생각이 들었다. 한국전쟁은 전 세계 26개국이 참전한 ‘3차’ 세계대전이자 100만명의 민간인 사상자를 낳은 내전이었다. 그렇다면 그 유해들은 어디에 있을까. 미국은 한국전쟁 당시 전사한 자국군의 시신을 즉시 수습해 본국으로 보냈다. 반면 지난 70여년간 한국 정부는 발굴 개념조차 없거나 색깔론을 운운해왔다. 우리는 전쟁 희생자의 유해 위에 세워진 건물, 도로, 각종 인프라에서 살고 있다. 충남 아산 인근 지역을 주로 다룬 책의 첫 발굴 에피소드 제목은 “여긴 땅 파면 다 시체야”다.‘참전 용사(勇士)’라는 단어는 군인만 전쟁을 치르는 듯한 인상을 준다. 많은 ...]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[의정부시의 ‘기지촌’에 대한 인식 (경향신문 ─ 정희진의 낯선 사이)]]></title>
            <link>https://www.khan.co.kr/opinion/column/article/202404302055015</link>
            <guid>https://www.khan.co.kr/opinion/column/article/202404302055015</guid>
            <pubDate>Tue, 30 Apr 2024 16:16:40 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[2022년 대통령 직속 국가균형발전위원회(위원장 김사열)는 취약지역 개조사업 신규 대상지 68개소를 선정했다. 이른바 ‘새뜰마을’ 사업이다. 새뜰마을 사업의 취지는 빈집·노후주택 정비, 슬레이트 지붕 개량, 상·하수도 정비 등을 통해 생활여건을 개선하고 주민 공동체 활성화를 지원하는 데 있다고 한다. 노인 돌봄과 건강관리 프로그램 등 휴먼 케어(human care)와 주민 역량 강화사업도 포함되어 있다.뜻은 좋아 보인다. 그러나 이 사업이 1970년대 ‘새마을운동의 재현’인지 돌봄 사회가 추구하는 ‘마을 만들기’인지 여부는, 사업 자체가 아니라 추진 과정에서 드러날 것이다. 마을 만들기라면, 국가가 그 대상을 지정하고 지원 내용이 건설사업 위주여서는 안 될 것이다. 그렇게 되면 마을 만들기가 아니라 마을 파괴다. 또한 문화유산이 생활여건 개조사업이라는 명분으로 검토의 여지도 없이 사라질 가능성이 크다.선정 지역 중, 우려를 넘어 문화유산 삭제가 목적으로 보이는 ...]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[여성 공천 할당제를 생각한다 (경향신문 ─ 정희진의 낯선 사이)]]></title>
            <link>https://www.khan.co.kr/opinion/column/article/202404022025015</link>
            <guid>https://www.khan.co.kr/opinion/column/article/202404022025015</guid>
            <pubDate>Tue, 02 Apr 2024 21:12:31 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[비현실적인 이야기지만 모든 피의자는 공평하게 법률 서비스를 받을 권리가 있다. 전두환씨, 아동 성폭력 가해자, 연쇄살인범도 예외가 아니다. 최종 판결까지는 무죄로 간주한다는 원리 역시 분명한 정의다. 그런 점에서 이번 총선에서 더불어민주당의 서울시 강북을 공천 논란의 주인공인 조수진 변호사 수임 경력은 많은 것을 생각하게 한다. 변호사는 무엇으로 사는가. 나는 한국미래변호사회가 밝힌 변호사의 성폭력 피의자 변호에 대한 다음과 같은 입장에 동의한다. 한미변은 “변호사 출신 후보가 특정 사건을 수임했다는 이유로 과도한 사회적 비난을 받는 현실에 강한 우려”와 “변호사 윤리 장전은 사건 내용이 비난받는다는 이유만으로 변호사가 수임을 거절하지 않는다고 명시한다”고 주장했다. 맞는 이야기이지만, 내 질문은 이것이다. 그들이 말하는 “변호사의 수임 여부”는 사건 내용에 따라 달라지는가, 아니면 ‘수임료’에 따라 달라지는가. “사건 내용(여기서는 성폭력)”에 대한 판단은 합...]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[저출산은 해결되지 않는다 (경향신문 ─ 정희진의 낯선 사이)]]></title>
            <link>https://www.khan.co.kr/opinion/column/article/202403052005005</link>
            <guid>https://www.khan.co.kr/opinion/column/article/202403052005005</guid>
            <pubDate>Thu, 28 Mar 2024 14:14:31 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[작년 한국의 출생아 숫자는 23만명이다. 그중 4분기 합계출산율이 사상 처음으로 0.6명대를 기록했다. 0.5명대도 가능하다고 본다. 언제부터인가 저출산 관련 뉴스를 접하지 않는 날이 없다. 어딜 가도 “저출산, 저출산…”이다. 최근에는 ‘저출산’이 문제의 책임을 여성에게 전가한다는 점에서, 정치적으로 올바른 용어로 ‘저출생’으로 표기하고 있다. 그러나 나는 이러한 인식에 반대한다. 저출산이 문제라고 생각하지도 않고, 저출산은 여성의 진화생물학적 적응이자 이탈리아 페미니스트 마리아 델라 코스타의 용어대로 “파업”이라고 보기 때문이다. 여성은 시민의 정당한 권리로 파업을 행사한 것이다. 저출산은 정치적 행위자로서 여성들의 한국 사회에 대한 발본적(拔本的) 문제제기다.결론부터 말한다면, 나는 국가와 사회가 아무리 노력해도 저출산은 극복되지 않는다고 단언한다. 그런데 저출산을 해결한답시고 엉뚱한 방향으로 인력과 비용을 쓰고 있으니 안타깝다. 젠더 문해력이 ‘제로’인 ...]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[한동훈 위원장의 “동료 시민” (경향신문 ─ 정희진의 낯선 사이)]]></title>
            <link>https://www.khan.co.kr/opinion/column/article/202402062008005</link>
            <guid>https://www.khan.co.kr/opinion/column/article/202402062008005</guid>
            <pubDate>Thu, 28 Mar 2024 14:14:31 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[한동훈 국민의힘 비상대책위원장이 사용하는 “동료 시민 여러분”은 일견 의미가 있어 보인다. 여론도 대체로 우호적인데, 탈권위적이라는 의견이 많은 것 같다. 긍정적인 평가에 더해, 그가 말하는 시민의 범주에 사회적 약자도 포함되어야 한다는 주장도 있다. 내 생각은 다르다. 나는 한동훈 위원장의 이 표현에 두려움을 느낀다. 첫째 한 위원장이 시민을 동료라고 부르는 그 사고방식이 두렵고, 둘째 그의 말에 열광하는 팬덤이 두렵고, 셋째는 그가 탈권위적 인물 이미지를 가지게 될까봐 두렵다. 말할 것도 없이 가장 두려운 것은 세 번째 상황이다.‘동료 시민인 국민들’은 한동훈 위원장에게 동료 의식을 느낄까. 아니, 한동훈 위원장 자신은 정말 스스로를 시민의 동료라고 생각할까. 그는 뭔가 오해하고 있는 듯하다. 비서진과 우산을 같이 쓰고 ‘폴더 인사’를 하고 단체사진을 찍을 때 가장자리에 선다고 해서, 그가 국민의 동료가 되는 것도 아니고 그래서도 안 된다고 생각한다. ...]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[비상대책위원회 (경향신문 ─ 정희진의 낯선 사이)]]></title>
            <link>https://www.khan.co.kr/opinion/column/article/202401162006015</link>
            <guid>https://www.khan.co.kr/opinion/column/article/202401162006015</guid>
            <pubDate>Thu, 28 Mar 2024 14:14:31 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[한동훈 전 법무부 장관은 지난해 12월21일 국민의힘 비상대책위원장직을 수락하며 국민의힘에 입당, 상임전국위원회의 의결을 통해 12월26일부터 비대위원장으로서 임기를 시작했다. 한국 정치는 언제나 비상(非常)이다. 그래서 정치권에서 아무리 위기라고 해도 국민의 입장에서는 ‘비상대책위원회’가 낯설지 않고 비상사태라는 느낌도 별로 없다. ‘비대위’가 상시적으로 필요하다면, 비상 상태는 상례(常例)가 된다.문제는 어떤 상황이 비상 상태이고, 누구에게 무슨 문제가 위기인가이다. 지금 여당의 비대위는 당 조직이 안정적으로 작동하지 않아서 만든 기구인가 아니면 단지 ‘권력자 물갈이’를 위한 형식적인 이름인가.어쨌든 “비상사태가 상례가 된 것이다”. 내용은 완전히 다르지만, 익숙한 말 아닌가. 다음은 발터 베냐민의 마지막 저작 &lt;역사의 개념에 대하여&gt;(역사철학테제) 중 테제 8의 일부이다. “억압받는 자들의 전통은 우리가 살고 있는 비상사태가 상례임을 가르...]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[인간의 조건, 국민의 조건 (경향신문 ─ 정희진의 낯선 사이)]]></title>
            <link>https://www.khan.co.kr/opinion/column/article/202312262010015</link>
            <guid>https://www.khan.co.kr/opinion/column/article/202312262010015</guid>
            <pubDate>Thu, 28 Mar 2024 14:14:31 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[이 글은 사회학자 오찬호의 글 “여자도 군대 갔다면, 달라졌을까”(경향신문, 2023년 12월18일자)에 대한 부연이다. 나는 그의 글을 금태섭 전 의원과 류호정 의원의 신당 추진 과정에서 나온 “여성 징병제 vs 남성 돌봄제(?)”에 대한 문제 제기로 읽었다. 정책 영역뿐 아니라 “국가를 위해 남성은 군대에 가고 여성은 출산한다”는 통념은 막강하다. 일상에서도 마치 자연의 이치인 양 회자되고, 징병제 문제가 나올 때마다 되풀이되는 이야기다. 물론 이는 어불성설이다. 실현되어야 할 바람직한 일도 아니다. 일단, 돌봄과 병역은 어느 성별이 수행하는가를 떠나, 자명한 인간사가 아니다. 두 가지 모두 인간이 만든 이데올로기다. 특히 징병제는 일시적이고 특수한 제도이다.용어 사용부터 징병제에 대한 사회적 차원의 공부가 필요하다는 생각이 들었다. 근대국가의 구성 요소 중 군대는 독자적 자위력을 가진 독립국가의 상징으로 간주된다. 대표적인 모병 방식으로 징병제와 지원병제(...]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[접경 지역 50미터? (경향신문 ─ 정희진의 낯선 사이)]]></title>
            <link>https://www.khan.co.kr/opinion/column/article/202311282020015</link>
            <guid>https://www.khan.co.kr/opinion/column/article/202311282020015</guid>
            <pubDate>Thu, 28 Mar 2024 14:14:31 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[지난 19일, 더불어민주당은 윤석열 대통령의 서울중앙지검장 재직 당시 업무 추진비를 문제 삼아 국민권익위원회에 조사를 요청했다. 민주당 ‘검찰독재정치탄압대책위원회’에 따르면, “윤 대통령과 고위 검사들이 2017년부터 2019년까지 경기 성남시 청계산 유원지에 있는 유명 한우집을 여섯 차례 방문해 943만원을 사용했다”는 것이다.흥미로운 점은 당시 회식에 참가했던 한동훈 법무부 장관의 음식점 장소에 대한 개념이다. 한 장관은 한우집이 “서초구에서 50m 떨어진 접경 지역”이어서 “공직 수행 과정에서 사용한 것”이라고 해명했다. 반면, 민주당은 “서울중앙지검 건물에서 객관적으로 10㎞ 떨어진 유원지”여서 “소고기 파티가 검사의 업무와 무관하다”고 주장했다. “공식 업무냐 소고기 파티”냐의 판단은 근무처와의 거리를 기준으로 한 것 같은데, 이 점에서는 양측 모두 어불성설이다. 온라인상에서도 같이 업무를 볼 수 있고, 외국에 나가서도 회의를 할 수 있다. 특히 행정 ...]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[뉴스는 빨라야 할까 (경향신문 ─ 정희진의 낯선 사이)]]></title>
            <link>https://www.khan.co.kr/opinion/column/article/202310312023015</link>
            <guid>https://www.khan.co.kr/opinion/column/article/202310312023015</guid>
            <pubDate>Thu, 28 Mar 2024 14:14:31 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[신문(新聞)에 대한 오랜 개념 중 하나는 ‘새로운 소식을 신속, 정확하게 널리 알리는’ 정기 간행물이다. 신문은 이미 아는 이야기, 즉 구문(舊聞)과 대비되는 속도의 매체라는 것이다. 지금은 사라진 호외(號外)도 그 연장선상에 있었다. “윤전기를 세웠다”는 표현이 긴급한 뉴스를 대신하던 시절 역시 비슷한 시기의 일이다. 이런 맥락 때문에 종이 신문과 인터넷 신문은 경쟁이 안 되고, 종이 신문은 사양 산업이라는 통념이 생겼다.정말, 신문 산업의 미래는 신속성의 문제일까. 주지하다시피 현실이 모두 뉴스가 되지는 않는다. 무엇이 현실이고 사실인가 자체가 논쟁거리다. 뉴스에는 ‘가짜 뉴스 vs 진짜 뉴스’가 아니라 다른 차원의 두 종류가 있다. 뉴스로 선택받은 현실과 그러지 않은 현실이 그것이다. 이처럼 가시화된 현실과 드러나지 않은 현실을 중심으로 생각한다면, 신속성은 중요한 특성이 아니게 된다. 빠른 보도는 신문 발생 초기, 1883년 한성순보(漢城旬報) 시절부터 불과 몇...]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[판사의 일갈, 아이들 보호에 왜 아무도 나서지 않았나 (오마이뉴스 ─ 신필규 시민기자)]]></title>
            <link>http://star.ohmynews.com/NWS_Web/Mobile/at_pg.aspx?CNTN_CD=A0003038831</link>
            <guid>http://star.ohmynews.com/NWS_Web/Mobile/at_pg.aspx?CNTN_CD=A0003038831</guid>
            <pubDate>Mon, 17 Jun 2024 08:17:12 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[<span>오름</span><span class="lis-bar">|</span><em class="icon-prm">프리미엄</em>]]></content:encoded>
            <enclosure url="https://ojsfile.ohmynews.com/AT_T_IMG/2024/0616/A0003038831_T.jpg" length="0" type="image/jpg"/>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[유명 음악경연대회 참가자들의 용기 있는 폭로 (오마이뉴스 ─ 신필규 시민기자)]]></title>
            <link>http://star.ohmynews.com/NWS_Web/Mobile/at_pg.aspx?CNTN_CD=A0003030862</link>
            <guid>http://star.ohmynews.com/NWS_Web/Mobile/at_pg.aspx?CNTN_CD=A0003030862</guid>
            <pubDate>Sun, 19 May 2024 22:15:12 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[<span>오름</span><span class="lis-bar">|</span><em class="icon-prm">프리미엄</em>]]></content:encoded>
            <enclosure url="https://ojsfile.ohmynews.com/AT_T_IMG/2024/0517/A0003030862_T.jpg" length="0" type="image/jpg"/>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[조직 내 성폭력 드라마, 반전이 나올 때 멈칫한 이유 (오마이뉴스 ─ 신필규 시민기자)]]></title>
            <link>http://star.ohmynews.com/NWS_Web/Mobile/at_pg.aspx?CNTN_CD=A0003027024</link>
            <guid>http://star.ohmynews.com/NWS_Web/Mobile/at_pg.aspx?CNTN_CD=A0003027024</guid>
            <pubDate>Mon, 06 May 2024 10:15:36 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[<span>으뜸</span><span class="lis-bar">|</span><em class="icon-prm">프리미엄</em>]]></content:encoded>
            <enclosure url="https://ojsfile.ohmynews.com/AT_T_IMG/2024/0503/A0003027024_T.jpg" length="0" type="image/jpg"/>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[민주주의 파괴하는 '오세훈 서울시', 기본이 안 되어 있다 (오마이뉴스 ─ 신필규 시민기자)]]></title>
            <link>http://star.ohmynews.com/NWS_Web/Mobile/at_pg.aspx?CNTN_CD=A0003023014</link>
            <guid>http://star.ohmynews.com/NWS_Web/Mobile/at_pg.aspx?CNTN_CD=A0003023014</guid>
            <pubDate>Mon, 22 Apr 2024 06:17:19 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[<span>오름</span><span class="lis-bar">|</span><em class="icon-prm">프리미엄</em>]]></content:encoded>
            <enclosure url="https://ojsfile.ohmynews.com/AT_T_IMG/2024/0419/A0003023014_T.jpg" length="0" type="image/jpg"/>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA['작은 정당'에 표를 주는 것이 마음에 걸리시나요? (오마이뉴스 ─ 신필규 시민기자)]]></title>
            <link>http://star.ohmynews.com/NWS_Web/Mobile/at_pg.aspx?CNTN_CD=A0003018208</link>
            <guid>http://star.ohmynews.com/NWS_Web/Mobile/at_pg.aspx?CNTN_CD=A0003018208</guid>
            <pubDate>Mon, 08 Apr 2024 04:17:29 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[<span>오름</span><span class="lis-bar">|</span><em class="icon-prm">프리미엄</em>]]></content:encoded>
            <enclosure url="https://ojsfile.ohmynews.com/AT_T_IMG/2024/0405/A0003018208_T.jpg" length="0" type="image/jpg"/>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[신념을 위해 자신이 도왔던 대통령과도 맞선 사람 (오마이뉴스 ─ 신필규 시민기자)]]></title>
            <link>http://star.ohmynews.com/NWS_Web/Mobile/at_pg.aspx?CNTN_CD=A0003013107</link>
            <guid>http://star.ohmynews.com/NWS_Web/Mobile/at_pg.aspx?CNTN_CD=A0003013107</guid>
            <pubDate>Thu, 28 Mar 2024 14:14:47 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[<span>오름</span><span class="lis-bar">|</span><em class="icon-prm">프리미엄</em>]]></content:encoded>
            <enclosure url="https://ojsfile.ohmynews.com/AT_T_IMG/2024/0322/A0003013107_T.jpg" length="0" type="image/jpg"/>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[어느 성소수자 청소년의 죽음... 극우 정치인들이 한 짓을 보라 (오마이뉴스 ─ 신필규 시민기자)]]></title>
            <link>http://star.ohmynews.com/NWS_Web/Mobile/at_pg.aspx?CNTN_CD=A0003008570</link>
            <guid>http://star.ohmynews.com/NWS_Web/Mobile/at_pg.aspx?CNTN_CD=A0003008570</guid>
            <pubDate>Thu, 28 Mar 2024 14:14:47 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[<span>오름</span><span class="lis-bar">|</span><em class="icon-prm">프리미엄</em>]]></content:encoded>
            <enclosure url="https://ojsfile.ohmynews.com/AT_T_IMG/2024/0308/A0003008570_T.jpg" length="0" type="image/jpg"/>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA['변태 쫄보'인 나, '파묘' 보려고 이런 행동까지 했다 (오마이뉴스 ─ 신필규 시민기자)]]></title>
            <link>http://star.ohmynews.com/NWS_Web/Mobile/at_pg.aspx?CNTN_CD=A0003004539</link>
            <guid>http://star.ohmynews.com/NWS_Web/Mobile/at_pg.aspx?CNTN_CD=A0003004539</guid>
            <pubDate>Thu, 28 Mar 2024 14:14:47 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[<span>오름</span>]]></content:encoded>
            <enclosure url="https://ojsfile.ohmynews.com/AT_T_IMG/2024/0223/A0003004539_T.jpg" length="0" type="image/jpg"/>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[1년 간 조롱 받던 연예인... 결말이 더 씁쓸하다 (오마이뉴스 ─ 신필규 시민기자)]]></title>
            <link>http://star.ohmynews.com/NWS_Web/Mobile/at_pg.aspx?CNTN_CD=A0003004548</link>
            <guid>http://star.ohmynews.com/NWS_Web/Mobile/at_pg.aspx?CNTN_CD=A0003004548</guid>
            <pubDate>Thu, 28 Mar 2024 14:14:47 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[<span>오름</span><span class="lis-bar">|</span><em class="icon-prm">프리미엄</em>]]></content:encoded>
            <enclosure url="https://ojsfile.ohmynews.com/AT_T_IMG/2024/0223/A0003004548_T.jpg" length="0" type="image/jpg"/>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[한겨울 새벽 출근 힘들지 않냐 물었는데... 엄마의 쿨한 답변 (오마이뉴스 ─ 신필규 시민기자)]]></title>
            <link>http://star.ohmynews.com/NWS_Web/Mobile/at_pg.aspx?CNTN_CD=A0003001096</link>
            <guid>http://star.ohmynews.com/NWS_Web/Mobile/at_pg.aspx?CNTN_CD=A0003001096</guid>
            <pubDate>Thu, 28 Mar 2024 14:14:47 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[<span>오름</span><span class="lis-bar">|</span><em class="icon-prm">프리미엄</em>]]></content:encoded>
            <enclosure url="https://ojsfile.ohmynews.com/AT_T_IMG/2024/0208/A0003001096_T.jpg" length="0" type="image/jpg"/>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[[박진영의 사회심리학] 첫인상이 완벽한 사람을 경계해야 하는 이유 (동아사이언스 ─ 박진영 심리학 칼럼니스트)]]></title>
            <link>https://www.dongascience.com/news.php?idx=66074</link>
            <guid>https://www.dongascience.com/news.php?idx=66074</guid>
            <pubDate>Sat, 22 Jun 2024 08:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[나를 사랑해야 다른 사람도 사랑할 수 있다고들 이야기한다. 일리있는 이야기다. 하지만 자신에 대한 사랑이 '지나칠' 때는 어떨까. 자신을 향한 지나친 사랑의 대명사인 나르키소스의 신화에서 이름을 가져온 '나르시시스트(narcissist)'는 다음과 같은 특징을 보인다. ① 자신은 보통사람들과 다르며 다른 사람들보다 더 똑똑하고 매력적이며 여러 면에서 우월하다고 생각한다. 자신에 대해 매우 긍정적인 인식을 가지고 있다. ② 스스로를 대단하다고 생각하기 때문에 그만한 '대접'을 받을 자격이 있다고 생각한다. ③ 비슷...]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[[박진영의 사회심리학] 자신의 생각이 무조건 옳다고 주장하는 사람들 (동아사이언스 ─ 박진영 심리학 칼럼니스트)]]></title>
            <link>https://www.dongascience.com/news.php?idx=65938</link>
            <guid>https://www.dongascience.com/news.php?idx=65938</guid>
            <pubDate>Sat, 15 Jun 2024 08:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[예전에 함께 일했던 사람 중에 자신이 보통 어떤 생각을 강하게 품게 되면 대체로 자신이 맞다고 이야기했던 사람이 있다. 자신이 생각이 대체로 옳다고 확신하는 정도가 강해서 충격 받았던 기억이 있다. 왜냐하면 그렇게 자신하기엔 인간은 다양한 자기 고양적 편향을 앓고 있기 때문이다. 우리는 대다수가 잘 되면 자기 탓 안 되면 남탓을 하는 귀인오류를 보이고 원래 그럴 줄 몰랐으면서 결과를 알고 난 후에야 자신은 처음부터 다 알고 있었다고 생각하는 후견지명 효과를 보이며 뭘 잘 모를 때 잘 알 때에 비해 더 자신감이 높은 더닝-크루거 효...]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[[박진영의 사회심리학] 타인의 '장점' 발견하면 나도 행복해진다 (동아사이언스 ─ 박진영 심리학 칼럼니스트)]]></title>
            <link>https://www.dongascience.com/news.php?idx=65816</link>
            <guid>https://www.dongascience.com/news.php?idx=65816</guid>
            <pubDate>Sat, 08 Jun 2024 08:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[함께 있으면 주변 사람들을 더 나은 존재로 만들어 주는 사람이 있다. 타인의 잘못이라면 티끌 같은 것도 크게 확대하는 사람들이 있는 반면 타인의 안 좋은 점보다는 좋은 점을 놓치지 않고 기억하고 격려하는 사람들이 있다. 이러한 사람들 옆에 있으면 실제로 더 나은 사람이 되는 현상이 존재한다. 평범한 돌덩이도 이를 대하는 사람이 누군가에 따라 아름다운 조각상이 되기도 한다는 점에서 ‘미켈란젤로 효과’라고 부르는 현상이다. 필자의 경우도 누군가와 대화하면 항상 생각해 보지 않았던 새로운 것에 대해 생각하게 된다든가...]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[[박진영의 사회심리학] '사회공포증'과 '자기중심적 시각'의 악순환 (동아사이언스 ─ 박진영 심리학 칼럼니스트)]]></title>
            <link>https://www.dongascience.com/news.php?idx=65706</link>
            <guid>https://www.dongascience.com/news.php?idx=65706</guid>
            <pubDate>Sat, 01 Jun 2024 08:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[곰 인형을 가운데에 두고 여럿이 곰 인형을 둘러싸고 서 있는 상황을 떠올려 보자. 각 사람의 위치에 따라 어떤 사람에게는 곰 인형의 옆모습이, 누군가에게는 뒷모습이, 누군가에게는 정면이 보일 것이다. 이때 각 위치에 서 있는 사람들에게 곰 인형이 어떻게 보일지 맞혀보라고 한다. 그러면 4살 이전의 아이들이나 자폐스펙트럼 장애가 있는 사람들은 자신과는 다른 타인의 시선을 유추하는 데 어려움을 보인다. 자폐스펙트럼 장애가 있는 사람들은 자신이 서로 다른 위치에 서 있는 상황을 떠올려보게 하고 그 자신의 시선에서 보이는 곰 인형의...]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[[박진영의 사회심리학] '다 잘될거야' 낙관, 오히려 해롭다 (동아사이언스 ─ 박진영 심리학 칼럼니스트)]]></title>
            <link>https://www.dongascience.com/news.php?idx=65572</link>
            <guid>https://www.dongascience.com/news.php?idx=65572</guid>
            <pubDate>Sat, 25 May 2024 08:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[불안함이 찾아올 때 "다 잘될 거야"라고 생각하며 마음을 다스려본다. 하지만 마음 한 켠에는 '실패하면, 잘 안 되면 어쩌지' 하는 불안함이 여전히 남아있다. 미래는 여전히 알 수 없고 일의 결과는 내가 통제할 수 없기 때문이다. 아무리 잘 될 거라고 생각해 봐도 잘 될 가능성만큼이나 잘 안 될 가능성도 여전히 존재한다. 사실 성공이란 늘 좁은 문을 통과하는 것과 같아서 엄청난 노력을 요하는 만큼 운도 따라줘야 하는 등 요구 조건이 까다롭다. 따라서 잘 되는 것이 놀라운 일이고 잘 안 되는 것이 더 당연한 일일지도 모른다...]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[[박진영의 사회심리학] 죽음의 공포가 낯선 것 배척하게 만든다 (동아사이언스 ─ 박진영 심리학 칼럼니스트)]]></title>
            <link>https://www.dongascience.com/news.php?idx=65358</link>
            <guid>https://www.dongascience.com/news.php?idx=65358</guid>
            <pubDate>Sat, 11 May 2024 08:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[위협, 특히 죽음에 대한 위협은 사람들로 하여금 새롭고 낯선 것을 배척하고 보수화되게 만드는 경향이 있다. 예를 들어 사람들에게 죽음과 관련된 생각을 하게 하면 그렇지 않았을 때에 비해 외국인, 낯선 문화, 기존의 질서를 부정하는 새로운 시도 등에 대해 부정적인 평가를 내리게 된다는 연구들이 있었다. 그런 반면 자신이 속한 집단과 국가, 문화, 사회 시스템에 대한 애착이 커지는 현상도 나타난다. 애리조나대의 심리학자 제프 그린버그 등은 이렇게 사람들이 자신보다 더 크고 오래 지속될 상징적인 무엇을 통해 죽음이라는 근원적 공포를...]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[[박진영의 사회심리학] 나에게 따뜻해야 타인도 보듬는다 (동아사이언스 ─ 박진영 심리학 칼럼니스트)]]></title>
            <link>https://www.dongascience.com/news.php?idx=65237</link>
            <guid>https://www.dongascience.com/news.php?idx=65237</guid>
            <pubDate>Sat, 04 May 2024 08:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[실패했거나 힘든 일이 생겼을 때 자기 자신에게 "또야? 너(내)가 이러니까 안 되지. 인생 망했네" 같은 악담을 쏟아부으며 이미 많은 상처를 더 늘려가는 사람이 있는 반면 "인간은 누구나 나름의 부족함을 가지고 있고 누구든지 넘어지기 마련이다. 내가 그 일로 인해 내가 상심이 크구나" 하고 힘들어하는 자신에게 따뜻한 위로를 보낼 줄 아는 사람이 있다. 후자의 사람들을 스스로에게 너그러운 자기 자비(self-compassion)가 높은 사람이라고 부른다. 연구들에 의하면 힘들 때조차 스스로에게 가혹하게 구는 사람들보다 힘...]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[[박진영의 사회심리학] 외로움을 해소해야 하는 이유 (동아사이언스 ─ 박진영 심리학 칼럼니스트)]]></title>
            <link>https://www.dongascience.com/news.php?idx=65109</link>
            <guid>https://www.dongascience.com/news.php?idx=65109</guid>
            <pubDate>Sat, 27 Apr 2024 08:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[건강에 가장 큰 영향을 미치는 심리적 지표를 하나 꼽아보라고 한다면 단연 '외로움'이다. 외로움이 각종 건강과 관련된 지표들, 건강하지 않은 생활습관과 적은 수면, 심혈관 질환 등에 걸릴 확률과 비교적 나쁜 예후 등과 관련을 보이며 결과적으로 높은 사망률과 연관되어 있다는 연구들이 다수 있었다. 외로움은 건강하지 않은 생활습관, 고칼로리 선호, 폭식, 적은 운동량, 높은 스트레스, 나쁜 스트레스 대처법과 관련을 보이며 '노화'를 촉진시키기도 한다. 사회적 동물인 인간은 외로움에 의해 사망에 이를 수도 있는 것이다. 물...]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[[박진영의 사회심리학] 친구가 적은 사람과 친해지려는 이유 (동아사이언스 ─ 박진영 심리학 칼럼니스트)]]></title>
            <link>https://www.dongascience.com/news.php?idx=64965</link>
            <guid>https://www.dongascience.com/news.php?idx=64965</guid>
            <pubDate>Sat, 20 Apr 2024 08:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[친구가 많은 사람과 비교적 그렇지 않은 사람이 있을 때 사람들은 둘 중 누구와 친구가 되고 싶어할까. 이와 같은 질문을 하면 많은 이들이 '친구가 많은 사람'이라고 답한다. 친구가 많다는 것은 이 사람의 인성이 대체로 괜찮고 사회적으로 바람직한 특성들을 많이 가지고 있을 가능성을 내포하기 때문이다. 하지만 마카오대의 카우 시 연구팀에 의하면 현실은 이와 달라서 사람들은 친구가 '적은' 사람과 더 친구가 되고 싶어하는 경향을 보인다. 한 번씩 돌아가면서 짧은 시간 동안 여러 사람과 대화를 하는 스피드 데이팅을 하게 했...]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[[박진영의 사회심리학] 선행은 '작은 친절과 위로'에서 시작 (동아사이언스 ─ 박진영 심리학 칼럼니스트)]]></title>
            <link>https://www.dongascience.com/news.php?idx=64832</link>
            <guid>https://www.dongascience.com/news.php?idx=64832</guid>
            <pubDate>Sat, 13 Apr 2024 08:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[도움 행동에 대한 고전적인 사회심리학 연구 중 '선한 사마리아인' 연구로 널리 알려져 있는 연구가 있다. 프린스턴대의 연구자 존 달리와 다니엘 뱃슨은 신학대에 재학중인 예비 성직자들을 대상으로 성경에 나오는 선한 사마리아인에 대한 설교를 준비하도록 했다. 이 때 조건을 나누어 한 조건에서는 늦었으니 서둘러서 설교 장소로 이동하라는 이야기를 한 반면(빨리빨리 조건) 다른 조건의 사람들에게는 시간이 좀 남았으니까 천천히 이동하면 된다는 이야기를 했다. 때마침 설교 장소로 이동하는 길목에는 남루한 차림을 하고 쓰러져 있...]]></content:encoded>
        </item>
    </channel>
</rss>