<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://www.dongascience.com/journalist.php?email=parkjy0217%40gmail.com</id>
    <title>동아사이언스 ─ 박진영 심리학 칼럼니스트</title>
    <updated>2023-05-09T19:12:42.434Z</updated>
    <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
    <icon>https://www.dongascience.com/favicon.ico</icon>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[박진영의 사회심리학] "경찰이 잡아간다"...아이에게 거짓말 하면 일어나는 일]]></title>
        <id>https://www.dongascience.com/news.php?idx=59699</id>
        <link href="https://www.dongascience.com/news.php?idx=59699"/>
        <updated>2023-05-05T08:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[어렸을 때 “안 따라오면 버리고 간다”거나 “너 저기 다리 밑에서 주워 왔어” 같은 말을 여러 번 들었던 기억이 난다. 한 번은 엄마가 고집부리는 동생을 버리고 간다고 해서 내가 울면서 동생을 끌고 왔다고 한다. 이밖에 "경찰 아저씨가 잡아간다”라거나 (내 동생은 한동안 경찰차만 보면 무서워서 숨었다) “돈 없어서 못 사줘” 등 아이들의 행동과 감정상태를 바꾸기 위해 양육자들은 크고 작은 거짓말 또는 속임수를 사용한다. 보통 잠깐의 곤란한 상황을 모면하기 위한 행동들이지만 이런 거짓말...]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[박진영의 사회심리학] 안좋은 일 곱씹기보다 주위에 감사하기]]></title>
        <id>https://www.dongascience.com/news.php?idx=59510</id>
        <link href="https://www.dongascience.com/news.php?idx=59510"/>
        <updated>2023-04-22T08:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[좋지 않은 일이 있었을 때, 그 일을 통해서 느낀 기분을 계속해서 떠올리면서 끊임없이 재생 버튼을 눌렀던 적이 있다면 이런 곱씹기(rumination)가 가진 부작용을 경험해 보았을 것이다. 우선 나쁜 일이 지나가도 계속해서 기분이 나쁘다. 또한 생각하면 할수록 원래보다 기분이 더 나빠지기도 한다. 계속해서 감정을 붙잡고 곱씹다 보면 기분이 나쁜 이유와 그것의 의미, 이런 기분을 느끼는 나 자신은 어떤 사람인지, 내 삶에 얼마나 부정적인 요소들이 많은지 등 계속해서 부정적인 생각들을 늘려가기 때문이다. 이렇게 한 번 부정적인 생각에 갇...]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[박진영의 사회심리학] '나'만 불안하란 법은 없다]]></title>
        <id>https://www.dongascience.com/news.php?idx=59411</id>
        <link href="https://www.dongascience.com/news.php?idx=59411"/>
        <updated>2023-04-15T08:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[심리학을 배우면서 깨닫게 되는 사실 중 하나는 사람들은 서로 많이 다르면서도 그 이상으로 비슷하다는 것이다. 특히 불안 같은 부정적인 감정을 느낄 때면 대부분의 사람들이 두려움과 외로움, 남들은 다 멀쩡한데 나만 잘못된 것 같다는 소외감을 느낀다. 불안도 외로움도 나만 느끼는 것 같고, 내 삶만 어딘가 잘못된 것 같다고 느낀다. 다들 완벽한데 나 혼자만 고장난 로봇처럼 삐끗거리고 있는 것 같아서 최대한 이러한 감정들을 숨기려 애쓴다. 하지만 흥미롭게도 이렇게 가장 외롭고 혼자라고 생각하게 되는 순간일수록 당신은 혼자가 아닐 ...]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[박진영의 사회심리학] 버리는 물건에도 '자아'가 있다]]></title>
        <id>https://www.dongascience.com/news.php?idx=59316</id>
        <link href="https://www.dongascience.com/news.php?idx=59316"/>
        <updated>2023-04-08T08:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[정리정돈에서 가장 중요한 부분이라면 단연 “쓸모 없는 물건들 처치하기”이다. 많은 이들이 소비를 (필요 없는 소비까지) 밥 먹듯이 하는 사회에서 물건이란 시간이 지날수록 잔뜩 쌓이기 마련이다. 거주 공간이 어마어마하게 넓다면 문제가 되지 않을 수도 있지만 대부분의 사람들은 한정된 공간에서 삶을 영위한다. 샀지만 한 번도 사용하지 않은 물건, 어딘가에 처박혀 있어서 그 존재조차 잊고 있었던 물건, 낡아서 또는 기한이 지나서 그 쓸모를 잃어버린 물건 등은 높은 확률로 공간만 차지하는 애물단지로 전락한다. 하지만 이상하...]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[박진영의 사회심리학] 용서와 배신의 '딜레마']]></title>
        <id>https://www.dongascience.com/news.php?idx=59208</id>
        <link href="https://www.dongascience.com/news.php?idx=59208"/>
        <updated>2023-04-01T08:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[용서는 좋은 것이라고들 한다. 사람은 누구나 적어도 한 번쯤 큰 실수를 하기 마련이고 그 때 내가 새로운 기회를 얻을 수 있길 바라는 것처럼 다른 사람들도 그럴 것이기 때문이다. 하지만 안타깝게도 용서가 독이 되는 경우가 존재한다. 플로리다 주립대 연구자 제임스 맥널티(James McNulty)와 동료들은 다음과 같은 실험을 했다. 사람들에게 무슨무슨 테스트 결과 자신의 연인이 잘못을 쉽게 용서하지 않는 사람이라거나 또는 비교적 쉽게 용서하는 편이라는 정보를 주었다. 그리고 나서 죄수의 딜레마 게임(prisoner’s dilemma game)과...]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[박진영의 사회심리학] 때로는 자신에게 너그러워야 성장한다]]></title>
        <id>https://www.dongascience.com/news.php?idx=59106</id>
        <link href="https://www.dongascience.com/news.php?idx=59106"/>
        <updated>2023-03-25T08:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[원래 뭘 모를 때보다 조금씩 알기 시작했을 때 자신감이 흔들리기 시작한다(더닝-크루거 효과). 무엇이든지 초반에는 실력이 느는 것이 보여서 즐거움을 느끼다가 기초를 넘어 심화 과정으로 넘어가게 되면 이전에 비해 실력이 느는 속도가 줄어들고 조금씩 어려움을 겪게 된다. 전문성을 갖추기 위한 관문에 서면 보다 더 난이도가 높은 과제들이 어서 오라고 손을 흔든다. 이러다 보니 실력이 늘어나는 과정은 다양한 어려움과 패배, 벽을 마주하는 과정이기도 하다. 이전과 달리 쉽게 허물어지지 않는 벽을 마주하고 있다면 어쩌면 나는 성장 중인...]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[박진영의 사회심리학] 일 '미루기' 만큼 좋지 않은 '서두르기']]></title>
        <id>https://www.dongascience.com/news.php?idx=59005</id>
        <link href="https://www.dongascience.com/news.php?idx=59005"/>
        <updated>2023-03-18T08:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[“미루기(procrastination)”도 문제지만 의외로 찬찬히 처리해도 되는 일을 지나치게 빨리 처리해버리는 경향(procrastination) 때문에 피곤하게 사는 사람들도 적지 않다. 한 지인은 이메일이 오면 밤이든 낮이든 주말이든 무조건 답장을 해야 마음이 편하다는 이유로 쉬는 시간 조차 자유롭지 못하게 메일에 얽매여 산다. 또 다른 지인은 일이 갑자기 밀려올 경우 기한을 조정해서 적정 근로 시간을 유지하기보다 자신이 무리해서라도 모두 빨리 끝내버리는 것을 선호한다. 그러다 보니 안타깝게도 계속해서 초과 근무를 하는 상황에...]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[박진영의 사회심리학] 타인의 시선에서 생각하기 능력의 중요성]]></title>
        <id>https://www.dongascience.com/news.php?idx=58908</id>
        <link href="https://www.dongascience.com/news.php?idx=58908"/>
        <updated>2023-03-11T08:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[자신은 수없이 반복한 익숙한 내용이기 때문에 해당 지식을 처음 접한 사람이 겪게 되는 당황스러움과 어려움, 궁금증 등을 잘 이해하지 못하는 상황은 의외로 흔한 모양이다. 일례로 어떤 분야에서 경력과 지식이 많은 사람이 사람들을 잘 가르칠 것 같지만, 의외로 그렇지 않다는 연구 결과가 있었다. 처음 접하는 지식에 대해 “이렇게 쉬운 걸 몰라?”라는 무책임한 말을 하는 선생님이나 상사들을 본 적이 있었다면 공감할 수 있는 결과다. 개구리 올챙이 적 모른다는 말이 어느 정도 근거가 있다는 얘기다. 하지만 생각해보면 나의 경...]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[박진영의 사회심리학] "나는 대단하지 않다"...'작은 자아'의 행복감]]></title>
        <id>https://www.dongascience.com/news.php?idx=58693</id>
        <link href="https://www.dongascience.com/news.php?idx=58693"/>
        <updated>2023-02-25T08:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[누구나 한 번쯤은 실수를 한다고 하지만 실수를 할 때면 뼈아픈 것이 사실이다. 특히 말도 안 되게 기초적인 부분에서 실수를 할 때면 이제껏 뭐했나 싶고 그간의 시간들이 의미 없게 느껴지곤 한다. 인간관계에서도 마찬가지다. 나이가 들면서 점점 더 다양한 사회적 상황을 만나게 되지만, 여전히 사람의 마음이란 열 길 물 속보다 어려운 탓에 늘 새롭고 여전히 어색한 미소를 흘리게 된다. 시간이 좀 더 지나면 조금 더 익숙해지겠거니 하지만 익숙해지지 않는 과제들이 존재하기 마련이다. 물론 이러한 시련이 닥쳐올 때마다 마음챙김을 기억하고...]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[박진영의 사회심리학] '인생은 고통' 깨달음이 주는 것]]></title>
        <id>https://www.dongascience.com/news.php?idx=58584</id>
        <link href="https://www.dongascience.com/news.php?idx=58584"/>
        <updated>2023-02-18T08:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[몇 년 전부터 부쩍 많이 관심을 갖게 된 주제는 “인생은 고통”이라는 것이다. 사람은 누구나 생노병사와 다양한 아픔과 상실의 고통을 겪고 그것은 나도 예외가 아니라는 사실이 어렸을 때에는 막연히 두렵고 우울하게만 느껴졌다. 하지만 언젠가부터 조금씩 생각이 바뀌기 시작했다. 인생에는 다양한 고통이 존재하기 때문에 인생은 우울하고 의미 없는 것이 아니라, 그렇기 때문에 “지금, 이 순간”이 무엇보다 소중한 것이 아닌지, 고통으로 가득 찬 세상이기 때문에 더더욱 나에게 행복과 따뜻함을 선물해주는 이들의 존...]]></content>
    </entry>
</feed>