<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://www.dongascience.com/journalist.php?email=parkjy0217%40gmail.com</id>
    <title>동아사이언스 ─ 박진영 심리학 칼럼니스트</title>
    <updated>2023-03-01T17:15:14.042Z</updated>
    <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
    <icon>https://www.dongascience.com/favicon.ico</icon>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[박진영의 사회심리학] "나는 대단하지 않다"...'작은 자아'의 행복감]]></title>
        <id>https://www.dongascience.com/news.php?idx=58693</id>
        <link href="https://www.dongascience.com/news.php?idx=58693"/>
        <updated>2023-02-25T08:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[누구나 한 번쯤은 실수를 한다고 하지만 실수를 할 때면 뼈아픈 것이 사실이다. 특히 말도 안 되게 기초적인 부분에서 실수를 할 때면 이제껏 뭐했나 싶고 그간의 시간들이 의미 없게 느껴지곤 한다. 인간관계에서도 마찬가지다. 나이가 들면서 점점 더 다양한 사회적 상황을 만나게 되지만, 여전히 사람의 마음이란 열 길 물 속보다 어려운 탓에 늘 새롭고 여전히 어색한 미소를 흘리게 된다. 시간이 좀 더 지나면 조금 더 익숙해지겠거니 하지만 익숙해지지 않는 과제들이 존재하기 마련이다. 물론 이러한 시련이 닥쳐올 때마다 마음챙김을 기억하고...]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[박진영의 사회심리학] '인생은 고통' 깨달음이 주는 것]]></title>
        <id>https://www.dongascience.com/news.php?idx=58584</id>
        <link href="https://www.dongascience.com/news.php?idx=58584"/>
        <updated>2023-02-18T08:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[몇 년 전부터 부쩍 많이 관심을 갖게 된 주제는 “인생은 고통”이라는 것이다. 사람은 누구나 생노병사와 다양한 아픔과 상실의 고통을 겪고 그것은 나도 예외가 아니라는 사실이 어렸을 때에는 막연히 두렵고 우울하게만 느껴졌다. 하지만 언젠가부터 조금씩 생각이 바뀌기 시작했다. 인생에는 다양한 고통이 존재하기 때문에 인생은 우울하고 의미 없는 것이 아니라, 그렇기 때문에 “지금, 이 순간”이 무엇보다 소중한 것이 아닌지, 고통으로 가득 찬 세상이기 때문에 더더욱 나에게 행복과 따뜻함을 선물해주는 이들의 존...]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[박진영의 사회심리학] 만성통증 극복 운동은 '자주, 꾸준히']]></title>
        <id>https://www.dongascience.com/news.php?idx=58460</id>
        <link href="https://www.dongascience.com/news.php?idx=58460"/>
        <updated>2023-02-11T08:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[크로스핏을 시작했다. 이제 막 2주차라 잘 모르겠지만, 트레이너 선생님 말에 의하면 크로스핏이란 심박수를 높이는 카디오(cardio) 운동과 근력운동, 웨이트 트레이닝, 민첩성과 순발력을 요구하는 운동 등을 높은 강도로 반복함으로써 단 시간에 큰 효과를 내는 운동이다. 제대로 된 운동이라는 것을 별로 해본 적 없고 평생 주로 앉아있거나 아니면 누워있는 좌식 생활을 해온 탓에 크로스핏 수업 시간마다 내 몸을 있는대로 고문하는 듯한 경험을 한다. 많은 이들이 건강해지기 위해서 운동을 하지만 나는 조금 다른 이유로 운동을 하고 있다. 지...]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[박진영의 사회심리학] 사랑에 눈 멀면 안되는 이유]]></title>
        <id>https://www.dongascience.com/news.php?idx=58338</id>
        <link href="https://www.dongascience.com/news.php?idx=58338"/>
        <updated>2023-02-04T06:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[사랑에 빠지면 눈에 콩깍지가 씌인다고들 한다. 밥을 먹는 것도 이뻐 보이고 썰렁한 농담도 재미있게 느껴지는 등 사랑하는 이가 하는 행동이라면 뭐든 좋게 보게 된다는 것이다. 사랑에 빠지면 정말 눈이 멀게 될까. 눈 먼 사랑은 괜찮은 걸까. 눈 먼 사랑의 힘 연구에 의하면 안정적이면서 만족도가 높은 관계를 형성하는 커플들은 그렇지 않은 커플들에 비해 장밋빛 안경을 끼고 서로를 바라보는 경향을 보인다. 예컨대 실제보다 자신의 연인이 매력적이고 능력도 좋고 도덕적이라는 등 다양한 방면에서 연인을 다소 과대평가하는 경향을 보인다. ...]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[박진영의 사회심리학] 어려운 것부터 해치워야 효율 높아져]]></title>
        <id>https://www.dongascience.com/news.php?idx=58221</id>
        <link href="https://www.dongascience.com/news.php?idx=58221"/>
        <updated>2023-01-28T06:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[시간과 에너지는 한정적이다. 또한 사람은 일만 하면서 살 수는 없다. 우리는 성취하는 것 못지 않게 잘 쉬고 잘 놀아야 삶이 의미있다는 느낌과 행복감을 느끼는 존재다. 때문에 적은 시간 동안 많은 일을 해내는 효율적인 일하기는 행복에도 중요한 역할을 미친다. 특히 조금만 무리하면 컨디션이 급격히 나빠지는 필자의 경우 적은 시간 동안 가급적 많은 일을 마쳐 두는 것이 생존의 문제가 되기도 한다. 심리학자들이 말하는 효율적인 일하기법에는 어떤 것이 있을까. 개구리를 가장 먼저 먹기(eat the frog) 마크 트웨인은 하루를 시작할 때 개...]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[박진영의 사회심리학] 행복을 자랑하지 않아야 행복하다]]></title>
        <id>https://www.dongascience.com/news.php?idx=58018</id>
        <link href="https://www.dongascience.com/news.php?idx=58018"/>
        <updated>2023-01-14T06:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[핀란드 사람들은 왜 이렇게 행복할까. 핀란드는 벌써 수년 째 여러 문화권에 걸쳐 행복과 관련한 대규모 조사에서 1위를 굳건히 지키고 있다. 그 이유에 대해 여러가지가 제시되고 있지만 몇 가지 주로 이야기 되는 것이 바로 “자신의 행복을 자랑하지 않는 것”, “사회적 비교가 심하지 않은 것”, 또 “사회적(social), 잠재적(potential), 정신적(psychological) 자유도(freedom)가 높은 것”이다. '사이언티픽 어메리컨 마인드(Scientific American Mind)'에 실린 한 기사에 따르면 핀란드 사람들은...]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[박진영의 사회심리학] 애써도 세상은 바뀌지 않는다는 이들에게]]></title>
        <id>https://www.dongascience.com/news.php?idx=57918</id>
        <link href="https://www.dongascience.com/news.php?idx=57918"/>
        <updated>2023-01-07T06:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[실제로 사람이 변하는지 여부와 상관 없이 (지능이든 성격이든) “변할 수 있다”고 믿는 사람들이 그렇지 않은 사람들에 비해 자신감이 넘치고 더 많은 노력을 하며, 어려움이 닥쳐와도 더 굳건하게 버틸 수 있다는 발견들이 있었다. 예컨대 아이들의 경우 실제로 그런지와 별개로 “지능이 변할 수 있다”고 믿는 아이들은 어려운 문제를 만나도 더 열심히 풀어보려고 노력하지만, 어차피 지능은 변하지 않는다고 믿는 아이들의 경우 문제를 본격적으로 풀어보기도 전에 포기하고 만다는 연구 결과들이 있었다. 무슨 짓을 하든...]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[박진영의 사회심리학] 타인을 끌어내리지 않고 자존감 올리기]]></title>
        <id>https://www.dongascience.com/news.php?idx=57714</id>
        <link href="https://www.dongascience.com/news.php?idx=57714"/>
        <updated>2022-12-31T06:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[수학 성적이 좋았던 것은 오로지 나의 영민함과 노력 덕분이지만, 영어 성적이 좋지 않은 것은 선생님이 잘못 가르쳤던가 아니면 시험이 이상했기 때문이라고 하는 A, 남몰래 작가가 되기를 꿈꾸고 있었지만 우연히 자신의 가장 친한 친구가 작가로 등단을 하게 되었다는 소식에 왠지 글에 대한 애정이 예전과 같지 않아진 B, 자신이 아는 사람이 저어기 높은 자리에 있는 누구라거나 유명한 사람과의 친분을 과시하길 좋아하는 C. 다들 한 두 번쯤 이와 같은 행동을 겪어 본 적이 있을 것이다. A의 행동처럼 긍정적인 자아상을 유지하는 데 유리한 ...]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[박진영의 사회심리학] 스트레스는 '백신'...어려움 속 더 강해진다]]></title>
        <id>https://www.dongascience.com/news.php?idx=57611</id>
        <link href="https://www.dongascience.com/news.php?idx=57611"/>
        <updated>2022-12-17T06:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[사람은 약하면서 강하다. 사고로 크게 다치거나 사랑하는 사람을 잃어도, 물론 당시에는 힘들어서 죽을 것 같다는 생각을 하지만 시간이 지나면 많은 이들이 원래의 상태를 회복하곤 한다. 실제로 충격적인 사건과 회복탄력성 간의 관계에 대해 살펴본 연구들을 보면 사람들은 충격적인 사건이 터졌을 때 생각보다 충격에 잘 견디고, 절망과 무기력에 꽤 잘 저항하는 편이고, 설령 슬픔과 절망에 빠지더라도 시간이 지나면 천천히 다시 원래의 상태를 회복하는 편이다. 우리의 정신상태는 어느 정도 고무고무하다고나 할까 꽤나 탄력적이다. ● 당신은...]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[박진영의사회심리학] 새로운 인연 만들기는 '해볼 만한 일']]></title>
        <id>https://www.dongascience.com/news.php?idx=57490</id>
        <link href="https://www.dongascience.com/news.php?idx=57490"/>
        <updated>2022-12-10T06:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[스쳐지나갔지만 평생 기억에 남는 만남들이 있다. 태국에서 여행할 때 우연히 만나 친해진 친구와 트럭 뒤에 앉아 시골길을 달리며 봤던 파란 하늘, 남편과 사별하고 80세가 되어 처음으로 세계일주를 해야겠다고 마음 먹고 전세계 곳곳을 홀로 누비고 다니던 할머니, 생일이지만 병원에 있었던 나에게 “생일인데 파티를 해야지” 라고 했던, 그래서 파티는 어떻게 하는 거냐는 내 물음에 자신은 매일매일이 파티라며 어떤 순간에도 즐거워할 준비가 되어 있다고 자신있게 답하던 간호사, 12월 7일이 무슨 날(요일)이냐는 물음에 “P...]]></content>
    </entry>
</feed>