<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://www.dongascience.com/journalist.php?email=parkjy0217%40gmail.com</id>
    <title>동아사이언스 ─ 박진영 심리학 칼럼니스트</title>
    <updated>2022-08-03T08:18:33.822Z</updated>
    <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
    <icon>https://www.dongascience.com/favicon.ico</icon>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[박진영의 사회심리학]행복이 낯설더라도]]></title>
        <id>https://www.dongascience.com/news.php?idx=55496</id>
        <link href="https://www.dongascience.com/news.php?idx=55496"/>
        <updated>2022-07-23T06:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[사람들은 다들 행복해지고 싶다고 이야기 한다. 자신은 꼭 불행해지고 싶다고 이야기 하는 사람은 잘 없을 것이다. 하지만 마치 우리의 원대한 다이어트 계획이나 공부 계획처럼, 말만 이렇게 할 뿐 실제 행복을 실천하고 경험하지 않으면 행복해지기란 참으로 어려운 일이다. 흔히 특별한 무엇을 성취하면 어느 날 갑자기 마법처럼 행복해질 것이라고 믿곤 하지만 실제 행복은 소소한 일상 습관에 가깝기 때문이다. 살면서 거의 운동을 하지 않은 사람이 급격하게 운동을 한다고 해서 근육인간이 되지 않는 것처럼 행복도 매일매일 조금씩 그러나 꾸...]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[박진영의 사회심리학] 더 나은 대우를 받을 자격이 있다는 착각이 불러온 분노]]></title>
        <id>https://www.dongascience.com/news.php?idx=55405</id>
        <link href="https://www.dongascience.com/news.php?idx=55405"/>
        <updated>2022-07-17T08:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[최근 국내에선 장애인 이동권 시위에 분노하는 사람들이 자주 눈에 띈다. 여성 인권 증진을 위한 호소를 묵살하거나 외국인을 혐오하는 목소리도 여전히 힘을 얻고 있다. 사실 그동안 곪아있던 문제들이 터져 나오는 것 뿐이지만 주변을 찾아보면 성난 사람들을 쉽게 찾아볼 수 있다. 성난 사람들이 하는 주장의 특징은 이게 '다 OO 때문이야'라는 형태를 띈다는 것이다. 이게 다 이기적인 장애인, 여성, 개념없는 부모, 외국인 노동자들 때문이라며 분노의 대상이 구체적이다. 또 분노의 대상은 대체로 약자들이다. 장애인, 여성, 아이, 외국...]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[박진영의 사회심리학]폭력과 차별에 맞서는 정확한 표현]]></title>
        <id>https://www.dongascience.com/news.php?idx=55295</id>
        <link href="https://www.dongascience.com/news.php?idx=55295"/>
        <updated>2022-07-09T06:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[뉴스 기사 헤드라인들을 보다 보면 어떤 범죄들은 마치 '해리포터의 이름을 말하면 안되는 존재 , 볼드모트'처럼 그 이름으로 부르지 않는 경우가 허다하다. 예컨대 성폭력의 경우 아직도 몹쓸 짓이라는 이상한 표현으로 불릴 때가 많고 데이트 폭력, 가정 폭력 등의 여성혐오 범죄들도 여성혐오 범죄라 명명하지 않음으로써 문제의 본질을 가릴 때가 많다. 이러한 현상이 비단 한국에만 나타나는 것은 아니어서 최근 몇 년 동안 미국에서도 인종차별을 칭할 때 인종차별이라는 단어 대신 '인종적으로 부적절한', '인종적으로 무신경...]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[박진영의 사회심리학] 우리는 오직 자기 자신만을 용서할 수 있다]]></title>
        <id>https://www.dongascience.com/news.php?idx=55171</id>
        <link href="https://www.dongascience.com/news.php?idx=55171"/>
        <updated>2022-07-02T06:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[“어떻게 저런 사람을 용서할 수가 있지?”라는 질문이 생길 때가 있다. 끔찍한 짓을 저지른 가해자를 향해 피해자나 유족들이 나는 당신을 용서한다고 이야기하는 장면들을 볼 때면 늘 그렇다. 용서란 이해하기 어렵고 다루기 어려운 주제다. 사람이 사람을 용서한다는 것이 애초에 가능한 일인가 싶기도 하다. 그러던 중 최근 《내 죽음을 기억하시나요》 라는 연극을 봤다. 폭력 사건으로 인해 동생이 죽고 나서 동생을 지키지 못했다는 죄책감에 괴로워하는 형이 주인공이었다. 형은 용서의 의미를 파헤치기 위해 고군분투하지만 더욱...]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[박진영의 사회심리학]부정적 정서는 주의를 빼앗는데 능숙하다]]></title>
        <id>https://www.dongascience.com/news.php?idx=55054</id>
        <link href="https://www.dongascience.com/news.php?idx=55054"/>
        <updated>2022-06-25T06:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[학점을 잘 받기 위해서는 보통 여러 과목을 골고루 공부해야 한다. 하지만 심히 걱정되는 과목이 하나 있어서 거기에 특별히 집중하다가 나머지 과목들을 공부할 시기를 놓치고 말았다는 이야기를 들었다. 다들 한 번쯤은 이런 경험이 있을 것이다. 시간과 자원이 무한하면 좋겠지만 그렇지 않기 때문에 어떤 한 가지를 지나치게 걱정하고 그 일에 몰두하다보면 다른 중요한 것들을 놓치게 되곤 한다. 이렇게 마치 한 곳만 딱 비추는 조명처럼 걱정과 불안은 우리로 하여금 그 원인이 되는 무엇에 많은 주의를 기울이게 만든다. 부정적인 감정의 기능...]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[박진영의 사회심리학] 지나치게 걱정이 많은 사람에게]]></title>
        <id>https://www.dongascience.com/news.php?idx=54830</id>
        <link href="https://www.dongascience.com/news.php?idx=54830"/>
        <updated>2022-07-23T01:04:03.773Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[저녁 메뉴를 고르거나 옷을 고르는 사소한 일도 쉽게 결정하지 못하는 탓에 고민인 사람이 있다. 소위 결정 장애로 불리는 사람들이다. 물론 결정을 내리는 것은 누구에게나 절대로 쉽지 않은 일이다. 어떤 결정을 내리든 다 나름의 장단점이 있고 내가 내린 선택으로 미래의 결과를 예측하기란 불가능한 일이기 때문이다. 때로는 결정을 너무 쉽게 내리는 것 또한 문제를 일으키곤 한다. 신중함이 부족하거나 생각이 짧거나 그냥 귀찮아서, 또는 충동적인 성향이 커서 대충 결정을 내리고 나면 차마 고려하지 못했던 요소들로 인해 후회하는 경우가 ...]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[박진영의 사회심리학] 거절은 언제나 아프다]]></title>
        <id>https://www.dongascience.com/news.php?idx=54720</id>
        <link href="https://www.dongascience.com/news.php?idx=54720"/>
        <updated>2022-06-04T06:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[거절은 언제나 아프다. 특히 사회적 동물로 태어난 인간들의 경우 실험실 상에서 약 2분만 모르는 사람들로부터 소외되어도 자존감이 뚝 떨어지고 행복감과 삶의 의미감 마저 떨어지는 등 사람으로부터 거절되는 경험은 인간이 겪을 수 있는 가장 아픈 경험 중 하나이다. 그러서 그런지 사람 사이에서 겪는 슬픔과 좌절들에 대해 “상처 받았다”, “아프다” 같은 표현들을 흔히 쓰곤 한다. 이렇게 형태도 없는 거절이 아픈 이유는 우리 인간에게 있어 사랑과 인정은 행복과 건강에 있어 필수 요소이기 때문이다. 뼛속 깊이 사회...]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[박진영의 사회심리학] 무기력함 이겨내는 것은 '작은 행동']]></title>
        <id>https://www.dongascience.com/news.php?idx=54601</id>
        <link href="https://www.dongascience.com/news.php?idx=54601"/>
        <updated>2022-05-28T06:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[생각도 걱정도 많지만 게으름이 문제였다. 그러니까 불안은 많지만 늘 언제나처럼 걱정만 할 뿐 딱히 변화를 위한 행동 같은 것은 하지 않아서 불안만 자꾸 쌓여가는 것이 문제였던 때가 있었다. 어차피 아무 것도 하지 않을 거라면 걱정도 하지 않으면 좋을텐데 우리의 마음이란 이상해서 잔뜩 지치고 무기력할 때에도, 어쩌면 그럴 때라서 더 "위험! 위험!" 이라는 경보를 울려대곤 한다. 실제로 불안과 무기력(낮은 통제감과 자기효능감, 낮은 에너지, 우울) 등은 함께 다니는 경향을 보인다. 원래대로라면 ①위험 지각 → ② 불안 &amp;...]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[박진영의 사회심리학] 당신은 가장 좋은 내가 될 수 있게 끌어주는 사람입니다]]></title>
        <id>https://www.dongascience.com/news.php?idx=54343</id>
        <link href="https://www.dongascience.com/news.php?idx=54343"/>
        <updated>2022-05-21T09:16:01.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[예쁘고 잘 생긴 사람이 그렇지 않은 사람보다 사회적으로 더 잘 받아들여지는 현상이 흔히 나타난다. 예를 들어 매력적인 사람들은 사람들로부터 호감도 더 잘 사고 매력적이지 않은 사람들에 비해 능력도 성격도 더 좋은 편일 거라는 평가를 받곤 한다. 그러다 보니 구직 시장에서도 매력적인 사람들은 그렇지 않은 사람들에 비해 더 잘 채용되고 연봉 또한 더 높게 받곤 한다. 이런 현상이 100% 그냥 사람들의 고정관념 때문인지 아니면 실제로 매력적인 사람들이 뭔가 좀 다른 지에 대해 살펴본 연구들이 있었다. 결론은 외모에 대한 사람들의 편견...]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[박진영의 사회심리학] 주어진 상황을 어떻게 해석해야할까]]></title>
        <id>https://www.dongascience.com/news.php?idx=54215</id>
        <link href="https://www.dongascience.com/news.php?idx=54215"/>
        <updated>2022-05-14T06:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[즐길 수 없는 일은 가급적 피하는 것이 정신건강에 이롭다. 하지만 문제는 피할 수 없을 때가 많다는 것이다. 그렇게 피할 수 없을 때 즐기기까지는 못하더라도, 이런 과정 나에게 어떻게든 도움이 될 것이라고 생각하는 것이 스트레스를 이겨내는 데 도움이 된다는 연구들이 있다. 미국 스탠퍼드대 심리학과 앨리아 크럼 교수와 동료들은 다음과 같은 실험을 했다. 사람들에게 약간의 스트레스는 수행을 향상시키는 데 도움이 된다는 내용의 영상을 보게 하거나 또는 스트레스는 악영향을 미친다는 내용의 영상을 보게 했다. 그러고 나서 사람들에게...]]></content>
    </entry>
</feed>