<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://www.dongascience.com/journalist.php?email=parkjy0217%40gmail.com</id>
    <title>동아사이언스 ─ 박진영 심리학 칼럼니스트</title>
    <updated>2024-10-13T03:26:11.248Z</updated>
    <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
    <icon>https://www.dongascience.com/favicon.ico</icon>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[박진영의 사회심리학] 고통은 '주관적'…홀로코스트에서 살아남은 이유]]></title>
        <id>https://www.dongascience.com/news.php?idx=67873</id>
        <link href="https://www.dongascience.com/news.php?idx=67873"/>
        <updated>2024-10-12T08:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[우리가 흔히 '인생은 고통'이라고 이야기할 때 사용하는 고통(suffering)의 의미에 관해 조사할 일이 있었다. 아무래도 신체적, 심리적으로 심각한 고통을 겪는 사람들을 자주 보게 되는 의사들이 주로 만성 통증, 말기 암 환자들을 치료하는 입장에서 고통에 대해 이야기하는 문헌들이 다수 있었다. "고통은 개인의 온전함을 위협하는 사건들에 의해 괴로움을 경험하는 상태로 정의될 수 있다. 고통은 사회적 역할, 집단 정체성, 자기 자신과의 관계, 신체적 측면, 가족과의 관계, 또는 초월적인 존재와의 관계와 등 삶의 모든 영역에서...]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[박진영의 사회심리학] '셀프 도덕적 판단'의 위험성]]></title>
        <id>https://www.dongascience.com/news.php?idx=67749</id>
        <link href="https://www.dongascience.com/news.php?idx=67749"/>
        <updated>2024-10-05T08:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[요즘 심리학계에서 뜨거운 이슈라면 어떤 이슈에 '도덕/비도덕적'이라는 프레임을 씌우는 현상이 그 중 하나다. 예를 들어 성소수자 인권, 임신중절 같은 사실은 그냥 내가 낯설고 싫기 때문에 반대하는 이슈에 대해 성소수자 인권을 챙기기 시작하고, 임신중절을 허용하면 아이들이 동성애자가 되고, 여성들이 임신중절을 마구 하게 되면서 나라와 사회가 무너지기 때문에 반대한다고 주장하는 식이다. 한편 이렇게 환경이 사람의 행동에 미치는 영향을 과하게 인지하면서 동시에 '총기' 같은 무서운 물건이 아무 제약 없이 돌아다니는...]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[박진영의 사회심리학] 육아 하는 부모, 죄책감 줄여야]]></title>
        <id>https://www.dongascience.com/news.php?idx=67649</id>
        <link href="https://www.dongascience.com/news.php?idx=67649"/>
        <updated>2024-09-28T08:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[세상에서 가장 자기 자신에게 모질고 죄책감을 느끼는 사람들이 있다면 그 중 한 그룹이 바로 양육자가 아닐까 싶다. 이제 6개월이 된 아이를 재우고 잠깐 침대에 올려둔 채 잠깐 발 걸음을 돌린 찰나 ‘쾅’ 소리와 함께 울음 소리가 들렸다. 불안한 느낌에 달려가보니 아이가 바닥에 떨어져 있었다. 언제부터 자면서 구르는 스킬을 획득했는지 그 짧은 시간 안에 굴러서 침대 밖으로 추락하는 일이 발생한 것이었다. 다행히 아이는 다치지 않았지만 밀려드는 죄책감 속에서 하루를 다른 양육자와 함께 자책했다. 그런 한편으론 부족한 잠...]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[박진영의 사회심리학] '친절'이 기분좋은 이유]]></title>
        <id>https://www.dongascience.com/news.php?idx=67470</id>
        <link href="https://www.dongascience.com/news.php?idx=67470"/>
        <updated>2024-09-14T08:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[우리는 어렸을 때부터 다른 사람을 배려하고 친절하라고 배운다. 타인에게 친절하고 사려 깊은 사람들이 많아질수록 자신도, 타인도, 이런 사람들이 많이 존재하는 사회 전체가 행복해지기 때문일 것이다. 그래서인지 친절한 행동을 하면 친절을 받는 사람 뿐 아니라 친절을 베푸는 사람도 기분이 좋아지는 현상이 나타난다. 친절이 기분 좋은 이유는 무엇일까. 우선 친절은 사람들과 연결되어 있다는 느낌을 높여준다. 떨어뜨린 물건을 대신 집어 주거나 무거운 물건을 함께 들어주는 등 작은 친절을 행한 적이 있다면 상대방이 기뻐하는 모습을 봤을...]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[박진영의 사회심리학] 내적갈등 겪으면 남을 이해하게 된다]]></title>
        <id>https://www.dongascience.com/news.php?idx=67348</id>
        <link href="https://www.dongascience.com/news.php?idx=67348"/>
        <updated>2024-09-07T08:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[문학작품을 읽으면 다양한 등장인물들 간의 갈등이나 한 등장인물의 복잡한 내적 갈등을 간접적으로 접하게 되고 이것이 세상을 바라보는 시야를 넓혀준다는 이야기를 들은 적이 있다. 세상에는 다양한 인간군상이 존재하고 또 한 사람 안에서도 다양한 생각과 느낌이 충돌하고 있음을 알게 되면 타인과 세상을 더 잘 이해하게 된다는 뜻으로 받아들였다. 흔히 인간은 서로 양립할 수 없는 꿈을 함께 꾸는 모순된 존재라고 이야기하지만 멀리 갈 것 없이 일상생활 속에서도 많은 목표와 가치관들이 서로 충돌하며 '나'라는 사람을 만들어 간다...]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[박진영의 사회심리학] '나'는 일을 미루는 사람일까]]></title>
        <id>https://www.dongascience.com/news.php?idx=67239</id>
        <link href="https://www.dongascience.com/news.php?idx=67239"/>
        <updated>2024-08-31T08:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[많은 사람들은 미루기 천재다. 금방 할 수 있을 거라는 둥 다양한 이유를 붙여가며 마지막까지 미루다가 데드라인 직전에 고통을 맛보며 심지어 우는 일을 많이 겪어봤을 것이다. 필자 역시 미루기에 대한 원고를 미루면서 작성했음을 밝힌다. 뻔히 더 고통받을 것을 알면서 우리는 왜 자꾸 미루는 걸까. 어떻게 하면 일을 미루지 않을 수 있을까. 우선 예상할 수 있겠지만 일이 지루하거나, 전혀 중요하게 여겨지지 않거나, 너무 어렵고 힘든 일이 그 자체로 부정적인 특성을 가지고 있을 때 미루기가 나타난다. 주로 하기 싫은 일을 미룬다는 것이다...]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[박진영의 사회심리학] 소속 욕구가 강할수록 상처받는다]]></title>
        <id>https://www.dongascience.com/news.php?idx=67123</id>
        <link href="https://www.dongascience.com/news.php?idx=67123"/>
        <updated>2024-08-24T08:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[● 어떤 사람이 갈등을 잘 풀어갈까 어떤 관계에서든 아무리 좋은 사람을 만나더라도 적어도 한 번 이상 부딪힐 일이 반드시 생기기 때문에 인간관계에서는 어떤 사람을 만나느냐 하는 '선택'의 문제 못지않게 어떻게 관계를 '유지'해 나갈 것인가가 중요한 문제가 된다. 비슷한 갈등을 마주하게 되어도 어떤 사람들은 인간관계에서 갈등은 자연스러운 일이며 잘 얘기해서 풀어나가면 된다고 담담하게 받아들이는 반면 어떤 사람은 "어떻게 이런 일이!"라며 갈등은 결코 존재해선 안 되는 양 호들갑을 떨고 상대의 가벼운 실...]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[박진영의 사회심리학] '나'를 이해하는 사람과의 관계는 '나의 일부'가 된다]]></title>
        <id>https://www.dongascience.com/news.php?idx=67012</id>
        <link href="https://www.dongascience.com/news.php?idx=67012"/>
        <updated>2024-08-17T08:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[외로움의 실제 모습은 우리가 상상하는 것과는 꽤 다르다. 예를 들어 친구가 많고 항상 사람들에게 둘러싸여 있는 사람이 외롭지 않을 것 같지만 실제로 관계의 '양'은 외로움과 큰 상관이 없다. 이보다는 관계의 '질'이 더 중요해서 한 두 명일지라도 내가 믿고 의지할 수 있는 사람이 있는지 또 나를 잘 이해해주는 사람이 있는지 여부에 따라 외로움을 느끼는 정도가 크게 달라진다. 외로움을 '사회적 배고픔'이라고 보는 시선에 따르면 적어도 우리가 존재론적인 수준에서 갈구하는 관계란 서로 깊이 '이해하는 관계'...]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[박진영의 사회심리학] 불필요한 관심사 '가지치기']]></title>
        <id>https://www.dongascience.com/news.php?idx=66813</id>
        <link href="https://www.dongascience.com/news.php?idx=66813"/>
        <updated>2024-08-03T08:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA["우리는 무엇이 정말 중요하고 중요하지 않은지, 무엇에 관심을 두고 무엇에 대해 이야기 해야 할지, 반대로 어떤 것들에 대해 관심을 줄이고 이야기하지 말아야 할지를 잘 따져봐야 해." 몇 해 전 들었지만 시간이 갈수록 고개를 끄덕이게 되는 조언이다. 예를 들어 우리가 평소에 불평불만인 것들, 친구들 또는 가족들과 하루 종일 이야기하는 대화의 주제들, 어떤 유명인이 무슨 일을 했다더라 또 요즘 무엇이 유행이더라 하는 정보들, 카더라 식의 별다른 근거 없는 주장들, 주변에서 흔히 들을 수 있고 쉽게 귀를 기울이게 되는 흥미로...]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[박진영의 사회심리학] '데이트폭력'으로 이어지는 '가스라이팅']]></title>
        <id>https://www.dongascience.com/news.php?idx=66707</id>
        <link href="https://www.dongascience.com/news.php?idx=66707"/>
        <updated>2024-07-27T08:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[하루가 멀다 하고 연인 관계에서 결별을 말했다고 해서 폭력을 행사하거나 심지어는 살인까지 벌어지고 있다. 요즘은 십대에서도 친밀한 관계에서의 폭력을 어렵지 않게 볼 수 있다. 피해자에게 조심하라고 하는 것이 아니라 가해자에게 가해하지 말라고 해야 하지만 그래도 끔찍한 일이 벌어질 수 있는 만큼, 또 수법이 점점 교묘해지는 만큼 위험 신호들을 아는 것은 도움이 될 수 있다. 친밀한 관계에서의 폭력이 일어나고 있음을 의미하는 신호들에는 어떤 것들이 있을까. 우선 "너는 어떻게 제대로 하는 게 하나도 없냐"는 식으로 자존...]]></content>
    </entry>
</feed>