<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://www.dongascience.com/journalist.php?email=parkjy0217%40gmail.com</id>
    <title>동아사이언스 ─ 박진영 심리학 칼럼니스트</title>
    <updated>2022-11-28T22:16:35.907Z</updated>
    <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
    <icon>https://www.dongascience.com/favicon.ico</icon>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[박진영의 사회심리학] 성숙한 사랑의 토양은 '인내']]></title>
        <id>https://www.dongascience.com/news.php?idx=57279</id>
        <link href="https://www.dongascience.com/news.php?idx=57279"/>
        <updated>2022-11-26T06:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[사랑은 인내하는 것이라고들 한다. 사랑에는 기쁨 못지 않게 다양한 걱정, 불안, 시기, 오해, 갈등들로 가득차있기 때문이다. 사랑하는 사람과의 기억을 떠올려 보면 달콤했던 기억들 못지 않게 서로에게 상처를 줬던 기억, 사랑했던 만큼 더 아파했던 기억들이 같이 떠오를 것이다. 아무리 관계가 좋다고 해도 마찬가지다. 사람은 그 누구도 완벽하지 않다. 오래 지내다 보면 서로의 약점이 드러나기 마련이다. 따라서 오래 성공적인 관계를 이루기 위해서는 결국 서로 참고 이해하는 과정이 필요하다. 강인한 사랑은 버티고 인내하는 마음을 토양으로...]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[박진영의 사회심리학] 생각없이 해야 실행력 오른다]]></title>
        <id>https://www.dongascience.com/news.php?idx=57172</id>
        <link href="https://www.dongascience.com/news.php?idx=57172"/>
        <updated>2022-11-19T06:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[중요한 과제의 마감일을 앞두고 있노라면 불안감이 엄습해온다. 어떨 때는 마감이 다가오고 있다는 사실을 떠올리기만 해도 숨이 턱턱 막히기도 한다. 이렇게 불안이 차오르면 불안을 씻어내기 위해서라도 빨리 일을 시작할 것 같다. 하지만 안타까운 사실은 꼭 그렇게 되지만은 않는다는 것이다. 일반적으로 사람은 할 수 있을 것 같다는 자신감이 높을수록 일을 시작하고 노력을 기울이곤 하는 경향을 보인다. 이 때 어느 정도의 스트레스는 긴장감을 더해서 추진력을 높이는 등 도움이 되곤 한다. 하지만 긴장감이 불안이 되고 불안이 어느 수준을...]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[박진영의 사회심리학] 불안을 느껴야 생존한다]]></title>
        <id>https://www.dongascience.com/news.php?idx=57072</id>
        <link href="https://www.dongascience.com/news.php?idx=57072"/>
        <updated>2022-11-12T07:46:28.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[불안은 기본적으로 “불확실성”에서 온다. 예측할 수 없고 완전히 통제할 수 없는 잠재적인 위험에 대해 반응하는 감정이다. 당장 내일도 예측하고 통제할 수 없는 것이 인생이라서 불안을 없애는 것은 불가능하고 사실 그럴 필요도 없다. 사실 불안은 꽤나 적응적인 감정이기 때문이다. 중요한 것은 불안의 “활용법”을 배우는 것이다. 불안해야 생존한다 모든 감정, 특히 부정적인 정서들에는 고유한 존재 이유와 목적이 있다. 일반적으로 긍정적인 정서는 삶이 그럭저럭 잘 흘러가고 있다는 두루뭉실한 신호인 반면 부정적...]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[박진영의 사회심리학] "이태원 참사 의문 해소 안되면 '슬픔' 지속돼"]]></title>
        <id>https://www.dongascience.com/news.php?idx=56971</id>
        <link href="https://www.dongascience.com/news.php?idx=56971"/>
        <updated>2022-11-06T08:53:21.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[소중한 사람을 잃는 아픔은 세상이 무너져 내리는 듯한 아픔이다. 내가 살고 있는 세상이 안전하고 내 삶이 의미 있으며 나는 가치 있는 사람이라는 한 인간을 지탱하는 존재론적인 안정감은 소중한 사람들의 존재로 인해 완성된다. 사회적 동물이 느끼는 안정감은 가족 같이 보살핌의 근원이 되는 특별한 사람들과의 애착을 통해 형성되기 때문이다. 때문에 이들 중 누구라도 잃는 경험을 하게 되면 우리는 지금까지 내가 알던 세상이 무너져내린 것만 같은, 더 이상 세상이 안전하지 않은 것 같고 삶에도 의미가 없는 것 같으며 앞으로 어떻게 살아...]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[박진영의 사회심리학] '나'를 지탱해주는 '누군가'의 존재]]></title>
        <id>https://www.dongascience.com/news.php?idx=56870</id>
        <link href="https://www.dongascience.com/news.php?idx=56870"/>
        <updated>2022-10-29T06:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[늘 많은 사람들에게 목숨을 빚지고 있다. 태어나서 첫 숨을 내뱉었을 때부터 단 한 순간도 타인에게 삶을 빚지지 않은 적이 없었지만 병원 왕래가 잦았던 근래에는 조금 더 그랬다. 나보다 더 걱정스러워 보이는 얼굴을 하고 있는 의료진, 가족, 친구들을 볼 때면 그럴 필요가 없음에도 마음을 쏟아주고 없는 시간을 쪼개 잠깐이라도 내 생각을 해주는 친절함이 이상하게 느껴지기도 한다. 알 수 없는 이유로 상태가 악화되어 준비중이던 모든 것들이 와르르 무너지는 것은 언제나 순식간이고, 그럴 때면 삶의 이유를 잃어버린 듯한 기분이 든다. 이럴...]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[박진영의 사회심리학] 모두에게 잘 할 수 없는 이유]]></title>
        <id>https://www.dongascience.com/news.php?idx=56588</id>
        <link href="https://www.dongascience.com/news.php?idx=56588"/>
        <updated>2022-11-17T07:14:16.368Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[사르트르는 “타인은 지옥이다”라는 말을 했다. 지옥은 아마 작은 방 안에서 타인과 단 한 시도 떨어지지 않은 채 먹지도 자지도 않고 서로를 의식하며 영원한 시간을 보내는 형태일 거라는 상상과 함께 나온 말이다. 아무리 친한 사람이라도 이 사람과 단 1초도 떨어지지 않은 채 밥을 먹을 때에도 씻을 때에도 화장실을 갈 때에도 함께여야 하는 상황이라면 숨이 막히지 않을까. 지옥이 따로 없을 것이다. 실제로 적극적으로 사회생활을 하는 것 외에도 타인의 '존재' 자체가 상당한 에너지 소모를 불러온다는 연구들이 있었다. ...]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[박진영의 사회심리학] 스토킹 등 타인 괴롭히고 정당화...'어둠의 성격 특성']]></title>
        <id>https://www.dongascience.com/news.php?idx=56476</id>
        <link href="https://www.dongascience.com/news.php?idx=56476"/>
        <updated>2022-10-01T06:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[도대체 왜 저렇게 까지 하는지, 왜 자꾸 주변 사람들을 괴롭히고 못살게 구는 건지 상식적으로 이해할 수 없는 사람들이 있다. 물론 사람들은 때로 어떤 사연이 있거나 자기조절 능력이 부족해서, 또는 누군가를 깔아뭉개야 출세가 가능한 상황적 요소 때문에 등 다양한 이유로 타인을 괴롭히곤 한다. 하지만 별다른 이유 없이 본인의 성향 때문에 주변 사람들을 못살게 구는 경우가 분명 존재한다. 마키아벨리즘, 나르시시즘, 사이코패시, 사디즘, 탐욕 등 인간 성격의 어두운 특성을 가지고 있는 사람들이 그러하다. 아러한 성격 특성들을 '어둠...]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[박진영의 사회심리학] 도움 요청을 꺼리는 이유는..."약해 보일까봐"]]></title>
        <id>https://www.dongascience.com/news.php?idx=56373</id>
        <link href="https://www.dongascience.com/news.php?idx=56373"/>
        <updated>2022-09-24T06:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[건강상의 이유 등으로 인해 함께 일하는 사람들에게 양해와 도움을 구해야 하는 상황이 되었다. 혼자 앓다가 결국 일도, 나 자신도 망치는 것보다 내 상황을 분명하게 전달하고 미리 함께 일을 조율하는 것이 모두를 위해 훨씬 현명한 선택인데도 생각보다 입을 여는 것이 쉽지 않았다. 혼자 끙끙 거리며 무리하는 것보다 주변의 도움을 구하는 것이 더 어렵게 느껴지기도 했다. 서로 돕고 도우며 사는 것이라고들 하는데 도움을 구하는 행위는 왜 이렇게 어색하게 느껴지는 걸까. 이는 일면 문화적으로 도움을 구하는 행위를 권장하지 않는 환경에서...]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[박진영의 사회심리학] 남아있는 시간 떠올리면 '소확행' 많아져]]></title>
        <id>https://www.dongascience.com/news.php?idx=56275</id>
        <link href="https://www.dongascience.com/news.php?idx=56275"/>
        <updated>2022-09-17T06:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[최근 들어 통증이 심해졌다. 신경통을 앓은지 몇 년 되었지만 통증이 심해질 때면 늘 조금씩 희망을 잃는다. 처음 병을 진단받고 나서 어언 십여년이 지났는데 지금까지의 상태 그래프를 그려보면 전반적으로 하향 곡선이다. 물론 세월이 지날수록 건강 상태가 나빠지는 것은 자연스러운 일이지만 통증이 심해지면서 하향의 정도가 유난히 가파르게 느껴진다. 이대로 계속 내려가게 될까. 지금까지 자연스럽게 누려오던 일상들을 언제까지 유지할 수 있을지에 대해 의문을 갖게 된다. 제대로 기능할 수 있는 시간이 한정되어 있을지도 모른다는 생각이...]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[박진영의 사회심리학] '고맙다'는 말은 '마법' 같다]]></title>
        <id>https://www.dongascience.com/news.php?idx=56193</id>
        <link href="https://www.dongascience.com/news.php?idx=56193"/>
        <updated>2022-09-10T06:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[고맙다는 말은 마법 같다. 힘든 일을 하고도 “당신의 노고를 우리가 충분히 알고 있으며 당신의 희생이 결코 당연하지 않음을 안다. 당신이 기여한 바를 매우 값어치 있게 여긴다”는 피드백을 받으면 피로가 싹 가시고 뿌듯한 느낌이 든다. 내가 한 일이 두루 인정받고 있다는 점에서 내가 꽤 괜찮은 사람이라는 느낌도 받는다. 반대로 감사가 없는, 서로의 노고를 당연시 여기거나 인정하지 않고 각자 자기만 희생했다고 주장하는 사람들이 가득한 조직이나 관계는 유지되기 어렵다. 다른 이들을 위해서 애써도 아무도 알아주지 않기 때...]]></content>
    </entry>
</feed>