<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://www.dongascience.com/journalist.php?email=parkjy0217%40gmail.com</id>
    <title>동아사이언스 ─ 박진영 심리학 칼럼니스트</title>
    <updated>2024-08-22T20:19:16.645Z</updated>
    <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
    <icon>https://www.dongascience.com/favicon.ico</icon>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[박진영의 사회심리학] '나'를 이해하는 사람과의 관계는 '나의 일부'가 된다]]></title>
        <id>https://www.dongascience.com/news.php?idx=67012</id>
        <link href="https://www.dongascience.com/news.php?idx=67012"/>
        <updated>2024-08-17T08:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[외로움의 실제 모습은 우리가 상상하는 것과는 꽤 다르다. 예를 들어 친구가 많고 항상 사람들에게 둘러싸여 있는 사람이 외롭지 않을 것 같지만 실제로 관계의 '양'은 외로움과 큰 상관이 없다. 이보다는 관계의 '질'이 더 중요해서 한 두 명일지라도 내가 믿고 의지할 수 있는 사람이 있는지 또 나를 잘 이해해주는 사람이 있는지 여부에 따라 외로움을 느끼는 정도가 크게 달라진다. 외로움을 '사회적 배고픔'이라고 보는 시선에 따르면 적어도 우리가 존재론적인 수준에서 갈구하는 관계란 서로 깊이 '이해하는 관계'...]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[박진영의 사회심리학] 불필요한 관심사 '가지치기']]></title>
        <id>https://www.dongascience.com/news.php?idx=66813</id>
        <link href="https://www.dongascience.com/news.php?idx=66813"/>
        <updated>2024-08-03T08:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA["우리는 무엇이 정말 중요하고 중요하지 않은지, 무엇에 관심을 두고 무엇에 대해 이야기 해야 할지, 반대로 어떤 것들에 대해 관심을 줄이고 이야기하지 말아야 할지를 잘 따져봐야 해." 몇 해 전 들었지만 시간이 갈수록 고개를 끄덕이게 되는 조언이다. 예를 들어 우리가 평소에 불평불만인 것들, 친구들 또는 가족들과 하루 종일 이야기하는 대화의 주제들, 어떤 유명인이 무슨 일을 했다더라 또 요즘 무엇이 유행이더라 하는 정보들, 카더라 식의 별다른 근거 없는 주장들, 주변에서 흔히 들을 수 있고 쉽게 귀를 기울이게 되는 흥미로...]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[박진영의 사회심리학] '데이트폭력'으로 이어지는 '가스라이팅']]></title>
        <id>https://www.dongascience.com/news.php?idx=66707</id>
        <link href="https://www.dongascience.com/news.php?idx=66707"/>
        <updated>2024-07-27T08:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[하루가 멀다 하고 연인 관계에서 결별을 말했다고 해서 폭력을 행사하거나 심지어는 살인까지 벌어지고 있다. 요즘은 십대에서도 친밀한 관계에서의 폭력을 어렵지 않게 볼 수 있다. 피해자에게 조심하라고 하는 것이 아니라 가해자에게 가해하지 말라고 해야 하지만 그래도 끔찍한 일이 벌어질 수 있는 만큼, 또 수법이 점점 교묘해지는 만큼 위험 신호들을 아는 것은 도움이 될 수 있다. 친밀한 관계에서의 폭력이 일어나고 있음을 의미하는 신호들에는 어떤 것들이 있을까. 우선 "너는 어떻게 제대로 하는 게 하나도 없냐"는 식으로 자존...]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[박진영의 사회심리학] 나는 '우주 먼지'인 동시에 하나의 '우주']]></title>
        <id>https://www.dongascience.com/news.php?idx=66584</id>
        <link href="https://www.dongascience.com/news.php?idx=66584"/>
        <updated>2024-07-20T08:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[인간은 다 하나하나가 고유한 존재이지만 알고 보면 아무도 '특별'하지는 않다는 사실, 누가 더 잘났고 못났다는 둥 지금은 모두가 우러러 보는 기준들도 절대적이지 않고 시간과 장소에 따라 얼마든지 변화하기 때문이라는 것, 우리가 지금은 절대적으로 아름답다고 여기는 모든 것들 또한 다 언젠가는 빛을 바랄 것이라는 사실들이 두렵게 느껴졌던 때가 있다. 절대적으로 좋은 것이 정해져 있고 영원하다면 그것을 추구하는 한 손 쉽게 '정답'인 인생을 살 수 있다고 생각했기 때문이었다. 하지만 실제로는 누구도 완벽하지 않고 어...]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[박진영의 사회심리학] '나'라고 믿었던 모든 것, '착각'일 수도]]></title>
        <id>https://www.dongascience.com/news.php?idx=66449</id>
        <link href="https://www.dongascience.com/news.php?idx=66449"/>
        <updated>2024-07-13T08:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[사람들이 자신과 다른 사람을 부정적으로 바라보는 데에는 자신이 가지지 않은 특성을 '나쁘다'고 보는 것이 한 몫 할지도 모르겠다. 앤디 바네쉬 뉴질랜드 캔터베리대의 연구자는 사람들에게 성격 테스트를 하게 하고 그 결과 당신은 '이상주의자' 또는 이상주의자이기보다는 '의지가 강한 사람'이라는 피드백을 주었다. 그러자 이상주의자라는 평가를 받은 사람은 이상주의자인 것이 더 중요하다고 평가한 반면 자신이 의지가 강한 사람이라는 피드백을 들은 사람은 이상주의보다 강한 의지를 가지고 있는 것이 더 중요하다는...]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[박진영의 사회심리학] 타인의 '다름'을 포용해야 행복하다]]></title>
        <id>https://www.dongascience.com/news.php?idx=66332</id>
        <link href="https://www.dongascience.com/news.php?idx=66332"/>
        <updated>2024-07-06T08:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[자기 주변에는 대부분이 성인이 되면 집과 차를 부모로부터 받기 때문에 사정이 어려운 사람을 거의 한 번도 직접 본 적이 없다고 이야기 한 사람을 본 적이 있다. 한 번도 본 적이 없기 때문에 생활고를 겪는 청년들이 많다는 이야기를 들으면 진짜인지 의구심이 든다고 했다. 또 모두가 부러워할 만한 학력의 소유자이지만 자신과 비슷하게 학력이 높은 사람들과 주로 어울리다 보니 자신의 이력이 한참 초라하다고 느끼는 사람도 있었다. "세상에 빈곤은 없다. 왜냐하면 내가 점심을 먹었으니까"라고 보는 오류, 또 자기 주변 사람들이 ...]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[박진영의 사회심리학] 혈압 높으면 외로움 등 '사회적 고통' 덜 느낀다]]></title>
        <id>https://www.dongascience.com/news.php?idx=66212</id>
        <link href="https://www.dongascience.com/news.php?idx=66212"/>
        <updated>2024-06-29T08:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[사회적 고통(social pain), 사람들로부터 거절 당하고 소외되는 아픔이 신체적 고통과 연관되어 있다는 사실은 잘 알려져 있다. 신체적 고통에 예민한 사람이 사회적 고통에도 예민한 현상이 관찰되는가 하면 신체적 고통을 줄여주는 진통제가 외로움 같은 사회적 고통도 줄여준다는 발견들이 있었다. 또한 신체적 고통에 관여하는 뇌 부위와 사회적 고통에 관여하는 뇌 부위가 상당부분 겹쳐져 있음이 밝혀졌다(Eisenberger, 2015). 최근에는 '혈압'이 통증을 느끼는 정도와 관련되어 있고 나아가 사회적 고통과도 관련을 보인다는 발견들이...]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[박진영의 사회심리학] 첫인상이 완벽한 사람을 경계해야 하는 이유]]></title>
        <id>https://www.dongascience.com/news.php?idx=66074</id>
        <link href="https://www.dongascience.com/news.php?idx=66074"/>
        <updated>2024-06-22T08:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[나를 사랑해야 다른 사람도 사랑할 수 있다고들 이야기한다. 일리있는 이야기다. 하지만 자신에 대한 사랑이 '지나칠' 때는 어떨까. 자신을 향한 지나친 사랑의 대명사인 나르키소스의 신화에서 이름을 가져온 '나르시시스트(narcissist)'는 다음과 같은 특징을 보인다. ① 자신은 보통사람들과 다르며 다른 사람들보다 더 똑똑하고 매력적이며 여러 면에서 우월하다고 생각한다. 자신에 대해 매우 긍정적인 인식을 가지고 있다. ② 스스로를 대단하다고 생각하기 때문에 그만한 '대접'을 받을 자격이 있다고 생각한다. ③ 비슷...]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[박진영의 사회심리학] 자신의 생각이 무조건 옳다고 주장하는 사람들]]></title>
        <id>https://www.dongascience.com/news.php?idx=65938</id>
        <link href="https://www.dongascience.com/news.php?idx=65938"/>
        <updated>2024-06-15T08:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[예전에 함께 일했던 사람 중에 자신이 보통 어떤 생각을 강하게 품게 되면 대체로 자신이 맞다고 이야기했던 사람이 있다. 자신이 생각이 대체로 옳다고 확신하는 정도가 강해서 충격 받았던 기억이 있다. 왜냐하면 그렇게 자신하기엔 인간은 다양한 자기 고양적 편향을 앓고 있기 때문이다. 우리는 대다수가 잘 되면 자기 탓 안 되면 남탓을 하는 귀인오류를 보이고 원래 그럴 줄 몰랐으면서 결과를 알고 난 후에야 자신은 처음부터 다 알고 있었다고 생각하는 후견지명 효과를 보이며 뭘 잘 모를 때 잘 알 때에 비해 더 자신감이 높은 더닝-크루거 효...]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[박진영의 사회심리학] 타인의 '장점' 발견하면 나도 행복해진다]]></title>
        <id>https://www.dongascience.com/news.php?idx=65816</id>
        <link href="https://www.dongascience.com/news.php?idx=65816"/>
        <updated>2024-06-08T08:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[함께 있으면 주변 사람들을 더 나은 존재로 만들어 주는 사람이 있다. 타인의 잘못이라면 티끌 같은 것도 크게 확대하는 사람들이 있는 반면 타인의 안 좋은 점보다는 좋은 점을 놓치지 않고 기억하고 격려하는 사람들이 있다. 이러한 사람들 옆에 있으면 실제로 더 나은 사람이 되는 현상이 존재한다. 평범한 돌덩이도 이를 대하는 사람이 누군가에 따라 아름다운 조각상이 되기도 한다는 점에서 ‘미켈란젤로 효과’라고 부르는 현상이다. 필자의 경우도 누군가와 대화하면 항상 생각해 보지 않았던 새로운 것에 대해 생각하게 된다든가...]]></content>
    </entry>
</feed>