<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://www.dongascience.com/journalist.php?email=parkjy0217%40gmail.com</id>
    <title>동아사이언스 ─ 박진영 심리학 칼럼니스트</title>
    <updated>2022-08-27T07:14:32.727Z</updated>
    <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
    <icon>https://www.dongascience.com/favicon.ico</icon>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[박진영의 사회심리학] '성실함'은 미덕이지만 '재미'도 찾아야]]></title>
        <id>https://www.dongascience.com/news.php?idx=55989</id>
        <link href="https://www.dongascience.com/news.php?idx=55989"/>
        <updated>2022-08-27T06:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[요즘 별로 일상 생활 속에서 재미를 못 느끼고 있다는 생각이 들어 고민하던 찰나 혹시 너무 열심히 살고 있는 것은 아닌지 스스로 질문해 봤다. 마침 자기통제를 지나치게 잘 하는 사람들은 주변 사람들에 의해서 성실한 사람이라는 평가 못지 않게 “지나치게 로봇같고 비인간적인 사람”이라는 평가를 받는다는 연구를 보게 됐다. 열심히 살면 기계같은 사람이 되어버리고 마는 것일까. 퍼듀대의 연구자 사만사 랩카(Samantha Lapka)와 동료들은 사람들로 하여금 주변 사람들 중 꽤 성실한 사람 한 명과 적당히 성실한 사람을 각각 떠...]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[박진영의 사회심리학] 씻으면 스트레스도 씻겨 나간다]]></title>
        <id>https://www.dongascience.com/news.php?idx=55890</id>
        <link href="https://www.dongascience.com/news.php?idx=55890"/>
        <updated>2022-08-20T06:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[스트레스가 많을 때 단 것을 먹거나 산책을 하거나 노래를 듣는 등 사람마다 다양한 스트레스 해소법이 있다. 여기에 또 한 가지 자주 언급되는 것이 있으니 바로 목욕이나 샤워다. 특히 기분이 안 좋을 때 목욕이나 샤워를 하면 기분 전환이 된다고 한다. 개인적으로도 좀 많이 힘겨운 일을 해야 할 때면 목욕을 하곤 한다. 쌓인 스트레스와 좋지 않은 기운들이 싹 씻겨 나가는 듯한 느낌을 받는다. 실제로 지저분하고 험한 일을 한 다음에 부정한(?) 기운을 몰아내거나 과거의 행적을 그만두고 변화하려고 할 때 “손을 씻다”라는 표현을...]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[박진영의 사회심리학] 해야할 일 미루는 사람들의 특성]]></title>
        <id>https://www.dongascience.com/news.php?idx=55797</id>
        <link href="https://www.dongascience.com/news.php?idx=55797"/>
        <updated>2022-08-13T06:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[어렸을 때 학교에서 참 많이 혼났었다. 주로 과제를 제 때 하지 않아서, 준비물을 미리 준비하지 않아서, 제출해야 하는 문서를 제 때 제출하지 않고 계속 미뤄서 같은 이유들이었다. 매번 늦다보니 (지각도 많이 했었다) 나중에는 선생님들도 어느 정도 포기하는 것 같기도 했다. 어쩌다가 늦지 않으면 되려 놀라는 반응을 목격하기도 했다. 어쩌면 태어나서부터 계속해서 미루는 습관을 가지고 살았지만, 그런 것 치고는 꽤 멀쩡하게 살고 있어서 다행(?)이라는 생각이 든다. 일반적으로 습관적인 미루기는 좋지 않은 결과들을 낳기 때문이다. 연구들...]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[박진영의 사회심리학] 고난을 받아들이면 의외로 해결하기 쉬워져]]></title>
        <id>https://www.dongascience.com/news.php?idx=55684</id>
        <link href="https://www.dongascience.com/news.php?idx=55684"/>
        <updated>2022-08-06T06:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[마침내 코로나19에 걸리고 말았다. 약 2주 간 헤롱헤롱 거리다가 겨우 정신을 차렸다. 하지만 주변에 비슷한 시기에 걸린 사람들이 적지 않았고 또 증상들에 대해 미리 예상해 둔 탓에 정신적인 충격은 크지 않았다. 놀랍고 두렵기보다는 되려 언젠가는 치러야 할 통과의례를 치른 듯한 후련한 기분이 들기도 했다 (물론 영원히 걸리지 않을 수 있다면 더 좋겠지만). 증상이 나타나자마자 올 게 왔다며, 미리 구비해둔 자가 검사 키트로 검사 결과를 확인하고 바로 약을 처방 받았다. 높은 확률로 겪을 수 밖에 없는 불행이라면 평소에 어느 정도 마음의...]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[박진영의 사회심리학]행복이 낯설더라도]]></title>
        <id>https://www.dongascience.com/news.php?idx=55496</id>
        <link href="https://www.dongascience.com/news.php?idx=55496"/>
        <updated>2022-07-23T06:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[사람들은 다들 행복해지고 싶다고 이야기 한다. 자신은 꼭 불행해지고 싶다고 이야기 하는 사람은 잘 없을 것이다. 하지만 마치 우리의 원대한 다이어트 계획이나 공부 계획처럼, 말만 이렇게 할 뿐 실제 행복을 실천하고 경험하지 않으면 행복해지기란 참으로 어려운 일이다. 흔히 특별한 무엇을 성취하면 어느 날 갑자기 마법처럼 행복해질 것이라고 믿곤 하지만 실제 행복은 소소한 일상 습관에 가깝기 때문이다. 살면서 거의 운동을 하지 않은 사람이 급격하게 운동을 한다고 해서 근육인간이 되지 않는 것처럼 행복도 매일매일 조금씩 그러나 꾸...]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[박진영의 사회심리학] 더 나은 대우를 받을 자격이 있다는 착각이 불러온 분노]]></title>
        <id>https://www.dongascience.com/news.php?idx=55405</id>
        <link href="https://www.dongascience.com/news.php?idx=55405"/>
        <updated>2022-07-17T08:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[최근 국내에선 장애인 이동권 시위에 분노하는 사람들이 자주 눈에 띈다. 여성 인권 증진을 위한 호소를 묵살하거나 외국인을 혐오하는 목소리도 여전히 힘을 얻고 있다. 사실 그동안 곪아있던 문제들이 터져 나오는 것 뿐이지만 주변을 찾아보면 성난 사람들을 쉽게 찾아볼 수 있다. 성난 사람들이 하는 주장의 특징은 이게 '다 OO 때문이야'라는 형태를 띈다는 것이다. 이게 다 이기적인 장애인, 여성, 개념없는 부모, 외국인 노동자들 때문이라며 분노의 대상이 구체적이다. 또 분노의 대상은 대체로 약자들이다. 장애인, 여성, 아이, 외국...]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[박진영의 사회심리학]폭력과 차별에 맞서는 정확한 표현]]></title>
        <id>https://www.dongascience.com/news.php?idx=55295</id>
        <link href="https://www.dongascience.com/news.php?idx=55295"/>
        <updated>2022-07-09T06:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[뉴스 기사 헤드라인들을 보다 보면 어떤 범죄들은 마치 '해리포터의 이름을 말하면 안되는 존재 , 볼드모트'처럼 그 이름으로 부르지 않는 경우가 허다하다. 예컨대 성폭력의 경우 아직도 몹쓸 짓이라는 이상한 표현으로 불릴 때가 많고 데이트 폭력, 가정 폭력 등의 여성혐오 범죄들도 여성혐오 범죄라 명명하지 않음으로써 문제의 본질을 가릴 때가 많다. 이러한 현상이 비단 한국에만 나타나는 것은 아니어서 최근 몇 년 동안 미국에서도 인종차별을 칭할 때 인종차별이라는 단어 대신 '인종적으로 부적절한', '인종적으로 무신경...]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[박진영의 사회심리학] 우리는 오직 자기 자신만을 용서할 수 있다]]></title>
        <id>https://www.dongascience.com/news.php?idx=55171</id>
        <link href="https://www.dongascience.com/news.php?idx=55171"/>
        <updated>2022-07-02T06:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[“어떻게 저런 사람을 용서할 수가 있지?”라는 질문이 생길 때가 있다. 끔찍한 짓을 저지른 가해자를 향해 피해자나 유족들이 나는 당신을 용서한다고 이야기하는 장면들을 볼 때면 늘 그렇다. 용서란 이해하기 어렵고 다루기 어려운 주제다. 사람이 사람을 용서한다는 것이 애초에 가능한 일인가 싶기도 하다. 그러던 중 최근 《내 죽음을 기억하시나요》 라는 연극을 봤다. 폭력 사건으로 인해 동생이 죽고 나서 동생을 지키지 못했다는 죄책감에 괴로워하는 형이 주인공이었다. 형은 용서의 의미를 파헤치기 위해 고군분투하지만 더욱...]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[박진영의 사회심리학]부정적 정서는 주의를 빼앗는데 능숙하다]]></title>
        <id>https://www.dongascience.com/news.php?idx=55054</id>
        <link href="https://www.dongascience.com/news.php?idx=55054"/>
        <updated>2022-06-25T06:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[학점을 잘 받기 위해서는 보통 여러 과목을 골고루 공부해야 한다. 하지만 심히 걱정되는 과목이 하나 있어서 거기에 특별히 집중하다가 나머지 과목들을 공부할 시기를 놓치고 말았다는 이야기를 들었다. 다들 한 번쯤은 이런 경험이 있을 것이다. 시간과 자원이 무한하면 좋겠지만 그렇지 않기 때문에 어떤 한 가지를 지나치게 걱정하고 그 일에 몰두하다보면 다른 중요한 것들을 놓치게 되곤 한다. 이렇게 마치 한 곳만 딱 비추는 조명처럼 걱정과 불안은 우리로 하여금 그 원인이 되는 무엇에 많은 주의를 기울이게 만든다. 부정적인 감정의 기능...]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[박진영의 사회심리학] 지나치게 걱정이 많은 사람에게]]></title>
        <id>https://www.dongascience.com/news.php?idx=54830</id>
        <link href="https://www.dongascience.com/news.php?idx=54830"/>
        <updated>2022-08-27T04:54:32.772Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[저녁 메뉴를 고르거나 옷을 고르는 사소한 일도 쉽게 결정하지 못하는 탓에 고민인 사람이 있다. 소위 결정 장애로 불리는 사람들이다. 물론 결정을 내리는 것은 누구에게나 절대로 쉽지 않은 일이다. 어떤 결정을 내리든 다 나름의 장단점이 있고 내가 내린 선택으로 미래의 결과를 예측하기란 불가능한 일이기 때문이다. 때로는 결정을 너무 쉽게 내리는 것 또한 문제를 일으키곤 한다. 신중함이 부족하거나 생각이 짧거나 그냥 귀찮아서, 또는 충동적인 성향이 커서 대충 결정을 내리고 나면 차마 고려하지 못했던 요소들로 인해 후회하는 경우가 ...]]></content>
    </entry>
</feed>