<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://www.dongascience.com/journalist.php?email=parkjy0217%40gmail.com</id>
    <title>동아사이언스 ─ 박진영 심리학 칼럼니스트</title>
    <updated>2024-05-17T10:16:44.018Z</updated>
    <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
    <icon>https://www.dongascience.com/favicon.ico</icon>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[박진영의 사회심리학] 죽음의 공포가 낯선 것 배척하게 만든다]]></title>
        <id>https://www.dongascience.com/news.php?idx=65358</id>
        <link href="https://www.dongascience.com/news.php?idx=65358"/>
        <updated>2024-05-11T08:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[위협, 특히 죽음에 대한 위협은 사람들로 하여금 새롭고 낯선 것을 배척하고 보수화되게 만드는 경향이 있다. 예를 들어 사람들에게 죽음과 관련된 생각을 하게 하면 그렇지 않았을 때에 비해 외국인, 낯선 문화, 기존의 질서를 부정하는 새로운 시도 등에 대해 부정적인 평가를 내리게 된다는 연구들이 있었다. 그런 반면 자신이 속한 집단과 국가, 문화, 사회 시스템에 대한 애착이 커지는 현상도 나타난다. 애리조나대의 심리학자 제프 그린버그 등은 이렇게 사람들이 자신보다 더 크고 오래 지속될 상징적인 무엇을 통해 죽음이라는 근원적 공포를...]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[박진영의 사회심리학] 나에게 따뜻해야 타인도 보듬는다]]></title>
        <id>https://www.dongascience.com/news.php?idx=65237</id>
        <link href="https://www.dongascience.com/news.php?idx=65237"/>
        <updated>2024-05-04T08:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[실패했거나 힘든 일이 생겼을 때 자기 자신에게 "또야? 너(내)가 이러니까 안 되지. 인생 망했네" 같은 악담을 쏟아부으며 이미 많은 상처를 더 늘려가는 사람이 있는 반면 "인간은 누구나 나름의 부족함을 가지고 있고 누구든지 넘어지기 마련이다. 내가 그 일로 인해 내가 상심이 크구나" 하고 힘들어하는 자신에게 따뜻한 위로를 보낼 줄 아는 사람이 있다. 후자의 사람들을 스스로에게 너그러운 자기 자비(self-compassion)가 높은 사람이라고 부른다. 연구들에 의하면 힘들 때조차 스스로에게 가혹하게 구는 사람들보다 힘...]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[박진영의 사회심리학] 외로움을 해소해야 하는 이유]]></title>
        <id>https://www.dongascience.com/news.php?idx=65109</id>
        <link href="https://www.dongascience.com/news.php?idx=65109"/>
        <updated>2024-04-27T08:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[건강에 가장 큰 영향을 미치는 심리적 지표를 하나 꼽아보라고 한다면 단연 '외로움'이다. 외로움이 각종 건강과 관련된 지표들, 건강하지 않은 생활습관과 적은 수면, 심혈관 질환 등에 걸릴 확률과 비교적 나쁜 예후 등과 관련을 보이며 결과적으로 높은 사망률과 연관되어 있다는 연구들이 다수 있었다. 외로움은 건강하지 않은 생활습관, 고칼로리 선호, 폭식, 적은 운동량, 높은 스트레스, 나쁜 스트레스 대처법과 관련을 보이며 '노화'를 촉진시키기도 한다. 사회적 동물인 인간은 외로움에 의해 사망에 이를 수도 있는 것이다. 물...]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[박진영의 사회심리학] 친구가 적은 사람과 친해지려는 이유]]></title>
        <id>https://www.dongascience.com/news.php?idx=64965</id>
        <link href="https://www.dongascience.com/news.php?idx=64965"/>
        <updated>2024-04-20T08:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[친구가 많은 사람과 비교적 그렇지 않은 사람이 있을 때 사람들은 둘 중 누구와 친구가 되고 싶어할까. 이와 같은 질문을 하면 많은 이들이 '친구가 많은 사람'이라고 답한다. 친구가 많다는 것은 이 사람의 인성이 대체로 괜찮고 사회적으로 바람직한 특성들을 많이 가지고 있을 가능성을 내포하기 때문이다. 하지만 마카오대의 카우 시 연구팀에 의하면 현실은 이와 달라서 사람들은 친구가 '적은' 사람과 더 친구가 되고 싶어하는 경향을 보인다. 한 번씩 돌아가면서 짧은 시간 동안 여러 사람과 대화를 하는 스피드 데이팅을 하게 했...]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[박진영의 사회심리학] 선행은 '작은 친절과 위로'에서 시작]]></title>
        <id>https://www.dongascience.com/news.php?idx=64832</id>
        <link href="https://www.dongascience.com/news.php?idx=64832"/>
        <updated>2024-04-13T08:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[도움 행동에 대한 고전적인 사회심리학 연구 중 '선한 사마리아인' 연구로 널리 알려져 있는 연구가 있다. 프린스턴대의 연구자 존 달리와 다니엘 뱃슨은 신학대에 재학중인 예비 성직자들을 대상으로 성경에 나오는 선한 사마리아인에 대한 설교를 준비하도록 했다. 이 때 조건을 나누어 한 조건에서는 늦었으니 서둘러서 설교 장소로 이동하라는 이야기를 한 반면(빨리빨리 조건) 다른 조건의 사람들에게는 시간이 좀 남았으니까 천천히 이동하면 된다는 이야기를 했다. 때마침 설교 장소로 이동하는 길목에는 남루한 차림을 하고 쓰러져 있...]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[박진영의 사회심리학]'가스라이팅'을 극복하는 방법]]></title>
        <id>https://www.dongascience.com/news.php?idx=64719</id>
        <link href="https://www.dongascience.com/news.php?idx=64719"/>
        <updated>2024-04-06T08:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[관계에서 상대가 속상할만한 행동을 잔뜩 해놓고서는 "너가 너무 예민한 거 아니야?"라고 하거나 분명히 존재하는 차별에 대해 얘기할 때 역시 요즘 세상에 그런 게 어디 있냐고 하는 등 상대가 자기 자신에 대해 의문을 갖게 만드는 사람들이 있다. 이렇게 특히 친밀한 관계에서 상대로 하여금 자신의 생각과 감정, 믿음에 대해 의문을 갖게 만들고 심한 경우 자신에 대해 미쳐있다거나 올바르게 생각할 능력이 저하되어 있다고 믿게 만드는 언행을 흔히 '가스라이팅'이라고 부른다. 언젠가 자기 자신이 현실감각이 떨어지고 비이성...]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[박진영의 사회심리학] 함께 하는 성취가 더 뜻깊다]]></title>
        <id>https://www.dongascience.com/news.php?idx=64577</id>
        <link href="https://www.dongascience.com/news.php?idx=64577"/>
        <updated>2024-03-30T08:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[여러분의 삶에서 가장 소중하고 뜻 깊었던 순간에는 무엇이 있는가. 삶에서 가장 뜻 깊었던 시간들을 정의할 때 사람들은 보통 즐거움과 행복 같은 긍정적 정서뿐 아니라 어떤 경험이 얼마나 큰 '의미감'을 주었는지를 함께 고려하는 모습을 보인다. 예를 들어 도박이나 마약 같이 큰 쾌락을 가져다 주지만 딱히 의미 있다고 보기는 어려운 경험들을 삶에서 잊지 못할 뜻 깊은 경험으로 꼽는 일은 많지 않다. 되려 즐거움만 있지는 않았지만 큰 의미가 있었던 사건들, 힘겨운 시간 끝에 새 삶을 살게 된 경험 같이 어느 정도의 기쁨과 의미감이...]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[박진영의 사회심리학] 혼자서도 행복한 '자족감'이 중요한 이유]]></title>
        <id>https://www.dongascience.com/news.php?idx=64433</id>
        <link href="https://www.dongascience.com/news.php?idx=64433"/>
        <updated>2024-03-23T08:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[주변 사람들과 대체로 사랑을 잘 주고 받을 수 있는지 아닌지 여부에 따라 인간관계의 양상이 크게 달라지곤 한다. 심리학자들은 사람들이 일반적으로 관계를 통해 맺는 애착의 형태를 크게 세 가지로 나눈다. 안정애착(secure attachment), 불안애착(anxious attachment), 회피애착(avoidant attachment)이 그들이다 (Fiske, 2009). ● 안정 VS 불안정 VS 회피애착 일반적으로 과거 양육자나 연인 등 자신에게 중요한 사람들과 거리낌없이 사랑을 주고받는 경험을 풍부하게 해 온 사람들이 그렇지 않은 사람들에 비해 이후에도 사랑을 주고 받음...]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[박진영의 사회심리학] '필요악' 스트레스 활용법도 중요하다]]></title>
        <id>https://www.dongascience.com/news.php?idx=64303</id>
        <link href="https://www.dongascience.com/news.php?idx=64303"/>
        <updated>2024-03-16T08:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[하루에도 몇 번씩 'XX 때문에 스트레스 받는다'는 말을 자연스럽게 할 정도로 스트레스란 많은 사람들에게 있어 일상 깊숙이 들어와 있는 친숙한 개념이다. 하지만 그럼에도 생각보다 스트레스의 정체에 대해 정확히 알고 있는 사람은 많지 않다. 스트레스는 무엇일까? 원인일까 결과일까? 또 스트레스는 항상 피하는 것이 좋을까? 일상 생활 속 대화에서도, 학술지 속에서도 스트레스란 주로 부정적인 일들을 지칭하는 용도로 쓰인다. 또한 그 범위 또한 방대해서 아침에 일찍 일어나서 사람이 많은 지하철을 타야 하는 비교적 작은 일부터 입...]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[박진영의 사회심리학] 거절에 대한 두려움이 큰 사람들]]></title>
        <id>https://www.dongascience.com/news.php?idx=63738</id>
        <link href="https://www.dongascience.com/news.php?idx=63738"/>
        <updated>2024-02-10T08:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[필자는 몇 해 전 병원에 입원한 적이 있었는데 병문안을 온 친구에게 번거롭게 먼 길 오게 해서 미안하다고 했다. 그냥 으레 아니라고 괜찮다고 할 줄 알았는데 친구의 반응은 그런 생각은 해본 적도 없다는 듯 “내가 오고 싶어서 내 발로 왔는데 왜 네가 미안해 해?”였다. 작은 희생에도 ‘내가 너를 위해 이런저런 희생을 했다는 사실을 기억하고 고마워해라’ 모드가 되는 것이 보통인데 그렇지 않은 친구가 조금 신기하기도 했다. 자발적으로 타인을 위하는 행동을 하고서도 되돌려 받길 기대하고 그게 안 될 경우 금방 서...]]></content>
    </entry>
</feed>