<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://www.dongascience.com/journalist.php?email=parkjy0217%40gmail.com</id>
    <title>동아사이언스 ─ 박진영 심리학 칼럼니스트</title>
    <updated>2023-03-27T00:53:33.702Z</updated>
    <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
    <icon>https://www.dongascience.com/favicon.ico</icon>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[박진영의 사회심리학] 때로는 자신에게 너그러워야 성장한다]]></title>
        <id>https://www.dongascience.com/news.php?idx=59106</id>
        <link href="https://www.dongascience.com/news.php?idx=59106"/>
        <updated>2023-03-25T08:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[원래 뭘 모를 때보다 조금씩 알기 시작했을 때 자신감이 흔들리기 시작한다(더닝-크루거 효과). 무엇이든지 초반에는 실력이 느는 것이 보여서 즐거움을 느끼다가 기초를 넘어 심화 과정으로 넘어가게 되면 이전에 비해 실력이 느는 속도가 줄어들고 조금씩 어려움을 겪게 된다. 전문성을 갖추기 위한 관문에 서면 보다 더 난이도가 높은 과제들이 어서 오라고 손을 흔든다. 이러다 보니 실력이 늘어나는 과정은 다양한 어려움과 패배, 벽을 마주하는 과정이기도 하다. 이전과 달리 쉽게 허물어지지 않는 벽을 마주하고 있다면 어쩌면 나는 성장 중인...]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[박진영의 사회심리학] 일 '미루기' 만큼 좋지 않은 '서두르기']]></title>
        <id>https://www.dongascience.com/news.php?idx=59005</id>
        <link href="https://www.dongascience.com/news.php?idx=59005"/>
        <updated>2023-03-18T08:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[“미루기(procrastination)”도 문제지만 의외로 찬찬히 처리해도 되는 일을 지나치게 빨리 처리해버리는 경향(procrastination) 때문에 피곤하게 사는 사람들도 적지 않다. 한 지인은 이메일이 오면 밤이든 낮이든 주말이든 무조건 답장을 해야 마음이 편하다는 이유로 쉬는 시간 조차 자유롭지 못하게 메일에 얽매여 산다. 또 다른 지인은 일이 갑자기 밀려올 경우 기한을 조정해서 적정 근로 시간을 유지하기보다 자신이 무리해서라도 모두 빨리 끝내버리는 것을 선호한다. 그러다 보니 안타깝게도 계속해서 초과 근무를 하는 상황에...]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[박진영의 사회심리학] 타인의 시선에서 생각하기 능력의 중요성]]></title>
        <id>https://www.dongascience.com/news.php?idx=58908</id>
        <link href="https://www.dongascience.com/news.php?idx=58908"/>
        <updated>2023-03-11T08:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[자신은 수없이 반복한 익숙한 내용이기 때문에 해당 지식을 처음 접한 사람이 겪게 되는 당황스러움과 어려움, 궁금증 등을 잘 이해하지 못하는 상황은 의외로 흔한 모양이다. 일례로 어떤 분야에서 경력과 지식이 많은 사람이 사람들을 잘 가르칠 것 같지만, 의외로 그렇지 않다는 연구 결과가 있었다. 처음 접하는 지식에 대해 “이렇게 쉬운 걸 몰라?”라는 무책임한 말을 하는 선생님이나 상사들을 본 적이 있었다면 공감할 수 있는 결과다. 개구리 올챙이 적 모른다는 말이 어느 정도 근거가 있다는 얘기다. 하지만 생각해보면 나의 경...]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[박진영의 사회심리학] "나는 대단하지 않다"...'작은 자아'의 행복감]]></title>
        <id>https://www.dongascience.com/news.php?idx=58693</id>
        <link href="https://www.dongascience.com/news.php?idx=58693"/>
        <updated>2023-02-25T08:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[누구나 한 번쯤은 실수를 한다고 하지만 실수를 할 때면 뼈아픈 것이 사실이다. 특히 말도 안 되게 기초적인 부분에서 실수를 할 때면 이제껏 뭐했나 싶고 그간의 시간들이 의미 없게 느껴지곤 한다. 인간관계에서도 마찬가지다. 나이가 들면서 점점 더 다양한 사회적 상황을 만나게 되지만, 여전히 사람의 마음이란 열 길 물 속보다 어려운 탓에 늘 새롭고 여전히 어색한 미소를 흘리게 된다. 시간이 좀 더 지나면 조금 더 익숙해지겠거니 하지만 익숙해지지 않는 과제들이 존재하기 마련이다. 물론 이러한 시련이 닥쳐올 때마다 마음챙김을 기억하고...]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[박진영의 사회심리학] '인생은 고통' 깨달음이 주는 것]]></title>
        <id>https://www.dongascience.com/news.php?idx=58584</id>
        <link href="https://www.dongascience.com/news.php?idx=58584"/>
        <updated>2023-02-18T08:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[몇 년 전부터 부쩍 많이 관심을 갖게 된 주제는 “인생은 고통”이라는 것이다. 사람은 누구나 생노병사와 다양한 아픔과 상실의 고통을 겪고 그것은 나도 예외가 아니라는 사실이 어렸을 때에는 막연히 두렵고 우울하게만 느껴졌다. 하지만 언젠가부터 조금씩 생각이 바뀌기 시작했다. 인생에는 다양한 고통이 존재하기 때문에 인생은 우울하고 의미 없는 것이 아니라, 그렇기 때문에 “지금, 이 순간”이 무엇보다 소중한 것이 아닌지, 고통으로 가득 찬 세상이기 때문에 더더욱 나에게 행복과 따뜻함을 선물해주는 이들의 존...]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[박진영의 사회심리학] 만성통증 극복 운동은 '자주, 꾸준히']]></title>
        <id>https://www.dongascience.com/news.php?idx=58460</id>
        <link href="https://www.dongascience.com/news.php?idx=58460"/>
        <updated>2023-02-11T08:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[크로스핏을 시작했다. 이제 막 2주차라 잘 모르겠지만, 트레이너 선생님 말에 의하면 크로스핏이란 심박수를 높이는 카디오(cardio) 운동과 근력운동, 웨이트 트레이닝, 민첩성과 순발력을 요구하는 운동 등을 높은 강도로 반복함으로써 단 시간에 큰 효과를 내는 운동이다. 제대로 된 운동이라는 것을 별로 해본 적 없고 평생 주로 앉아있거나 아니면 누워있는 좌식 생활을 해온 탓에 크로스핏 수업 시간마다 내 몸을 있는대로 고문하는 듯한 경험을 한다. 많은 이들이 건강해지기 위해서 운동을 하지만 나는 조금 다른 이유로 운동을 하고 있다. 지...]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[박진영의 사회심리학] 사랑에 눈 멀면 안되는 이유]]></title>
        <id>https://www.dongascience.com/news.php?idx=58338</id>
        <link href="https://www.dongascience.com/news.php?idx=58338"/>
        <updated>2023-02-04T06:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[사랑에 빠지면 눈에 콩깍지가 씌인다고들 한다. 밥을 먹는 것도 이뻐 보이고 썰렁한 농담도 재미있게 느껴지는 등 사랑하는 이가 하는 행동이라면 뭐든 좋게 보게 된다는 것이다. 사랑에 빠지면 정말 눈이 멀게 될까. 눈 먼 사랑은 괜찮은 걸까. 눈 먼 사랑의 힘 연구에 의하면 안정적이면서 만족도가 높은 관계를 형성하는 커플들은 그렇지 않은 커플들에 비해 장밋빛 안경을 끼고 서로를 바라보는 경향을 보인다. 예컨대 실제보다 자신의 연인이 매력적이고 능력도 좋고 도덕적이라는 등 다양한 방면에서 연인을 다소 과대평가하는 경향을 보인다. ...]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[박진영의 사회심리학] 어려운 것부터 해치워야 효율 높아져]]></title>
        <id>https://www.dongascience.com/news.php?idx=58221</id>
        <link href="https://www.dongascience.com/news.php?idx=58221"/>
        <updated>2023-01-28T06:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[시간과 에너지는 한정적이다. 또한 사람은 일만 하면서 살 수는 없다. 우리는 성취하는 것 못지 않게 잘 쉬고 잘 놀아야 삶이 의미있다는 느낌과 행복감을 느끼는 존재다. 때문에 적은 시간 동안 많은 일을 해내는 효율적인 일하기는 행복에도 중요한 역할을 미친다. 특히 조금만 무리하면 컨디션이 급격히 나빠지는 필자의 경우 적은 시간 동안 가급적 많은 일을 마쳐 두는 것이 생존의 문제가 되기도 한다. 심리학자들이 말하는 효율적인 일하기법에는 어떤 것이 있을까. 개구리를 가장 먼저 먹기(eat the frog) 마크 트웨인은 하루를 시작할 때 개...]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[박진영의 사회심리학] 행복을 자랑하지 않아야 행복하다]]></title>
        <id>https://www.dongascience.com/news.php?idx=58018</id>
        <link href="https://www.dongascience.com/news.php?idx=58018"/>
        <updated>2023-01-14T06:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[핀란드 사람들은 왜 이렇게 행복할까. 핀란드는 벌써 수년 째 여러 문화권에 걸쳐 행복과 관련한 대규모 조사에서 1위를 굳건히 지키고 있다. 그 이유에 대해 여러가지가 제시되고 있지만 몇 가지 주로 이야기 되는 것이 바로 “자신의 행복을 자랑하지 않는 것”, “사회적 비교가 심하지 않은 것”, 또 “사회적(social), 잠재적(potential), 정신적(psychological) 자유도(freedom)가 높은 것”이다. '사이언티픽 어메리컨 마인드(Scientific American Mind)'에 실린 한 기사에 따르면 핀란드 사람들은...]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[박진영의 사회심리학] 애써도 세상은 바뀌지 않는다는 이들에게]]></title>
        <id>https://www.dongascience.com/news.php?idx=57918</id>
        <link href="https://www.dongascience.com/news.php?idx=57918"/>
        <updated>2023-01-07T06:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[실제로 사람이 변하는지 여부와 상관 없이 (지능이든 성격이든) “변할 수 있다”고 믿는 사람들이 그렇지 않은 사람들에 비해 자신감이 넘치고 더 많은 노력을 하며, 어려움이 닥쳐와도 더 굳건하게 버틸 수 있다는 발견들이 있었다. 예컨대 아이들의 경우 실제로 그런지와 별개로 “지능이 변할 수 있다”고 믿는 아이들은 어려운 문제를 만나도 더 열심히 풀어보려고 노력하지만, 어차피 지능은 변하지 않는다고 믿는 아이들의 경우 문제를 본격적으로 풀어보기도 전에 포기하고 만다는 연구 결과들이 있었다. 무슨 짓을 하든...]]></content>
    </entry>
</feed>