<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://www.khan.co.kr/series/articles/ac264</id>
    <title>경향신문 ─ 위근우의 리플레이</title>
    <updated>2024-07-08T03:20:21.325Z</updated>
    <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
    <icon>https://www.khan.co.kr/series/articles/favicon.ico</icon>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[유튜브 채널 ‘노빠꾸 탁재훈’ 성희롱 논란…천하람이 뒷걸음질로 맞혔다?]]></title>
        <id>https://www.khan.co.kr/culture/culture-general/article/202406270600005</id>
        <link href="https://www.khan.co.kr/culture/culture-general/article/202406270600005"/>
        <updated>2024-06-26T22:11:56.708Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[지난 4월, 천하람 당시 국회의원 당선인은 일본 성인 동영상(Adult Video, 이하 AV) 배우들이 출연하기로 한 성인 페스티벌이 지자체들의 반대로 취소되자 페이스북을 통해 “공권력에 의한 자유 침해”를 우려하며 “이러다가 ‘노빠꾸 탁재훈’에 일본 AV 배우가 출연하는 것까지 막자고 할 기세”라 비판했다. 결과적으로 그의 우려와 달리 유튜브 채널 ‘노빠꾸 탁재훈’에 AV 배우는 다시 출연할 수 있었다. 다만 그는 우려하지도 고려하지도 않았겠지만, 성인 페스티벌 개최를 반대한 이들이 우려했던 일이 ‘노빠꾸 탁재훈’에서 벌어졌다. 지난 6월19일 일본 AV 배우 오구라 유나가 출연한 해당 채널 영상에서 MC 탁재훈은 유나를 향해 인턴 MC인 걸그룹 시그니처 멤버 지원을 가리키며 “지난 출연 때 (당시 MC였던) 예원에게 일본에서 성공하기 힘들다고 했다. (중략) 오늘 본 지원은 어떠냐”고 물었다. 이에 유나는 지원의 몸매를 상찬하며 “꼭 (AV계에) 데뷔해달라”고 권...]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[6월9일 두산 대 기아 경기, 배현진의 빗나간 시구 후기]]></title>
        <id>https://www.khan.co.kr/culture/culture-general/article/202406130600005</id>
        <link href="https://www.khan.co.kr/culture/culture-general/article/202406130600005"/>
        <updated>2024-06-12T21:11:26.832Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[공은 홈플레이트 앞에서 떨어졌다. 하지만 뒤이어 던진 말은 지역혐오의 ‘헤드샷’으로 이어졌다. 지난 6월9일 서울 잠실에서 벌어진 두산 베어스 대 기아 타이거즈 경기에서 잠실야구장이 속한 서울 송파구을 지역구 국회의원인 배현진이 홈팀 두산의 시구자로 등장했다. 본인 주장대로라면 구종은 포심 패스트볼. 공은 포수 미트까지 한 번에 들어가지 못하고 앞에서 튕겼지만 무난한 시구였다. 무난하지 못한 일은 공을 던지기 전과 후에 벌어졌다. 시구 전 그가 인사말을 하던 중 야구장에선 중계방송에도 잡힐 정도의 적지 않은 야유가 나왔다. 정확한 이유는 알 수 없지만 흔한 일은 아니다. 다음날 그는 자신의 페이스북과 인스타그램을 통해 시구 후기를 남기며 “기아 팬들이 관중석 2/3만큼 꽉 메우셨던데 원정경기 즐거우셨길요”라 말했다. 이 역시 정확한 이유, 의미를 알 수 없다. 다만 많은 이들이 시구 전의 야유라는 사건과 시구 후의 기아 팬에 대한 호명을 연결해 야유의 주체가 원정 응원...]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[넷플릭스 ‘더 에이트 쇼’, 한재림의 예술적 야심이 닿은 나쁜 종착지]]></title>
        <id>https://www.khan.co.kr/culture/culture-general/article/202405300600005</id>
        <link href="https://www.khan.co.kr/culture/culture-general/article/202405300600005"/>
        <updated>2024-05-29T22:12:11.141Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[넷플릭스 오리지널 시리즈 &lt;더 에이트 쇼(The 8 Show)&gt;는 한재림 감독이 그리던 궤적이 닿을 수 있는 어떤 종착지 같다. 이 작품의 서사와 문제의식의 핵심을 이루는 건 공개 이후 꾸준히 비교되는 &lt;오징어 게임&gt;과의 교집합도, 원작 웹툰인 &lt;머니게임&gt;과 &lt;파이게임&gt;에서 가져온 아이디어도 아닌, 그동안 한재림이 만들어온 작품의 연속적인 흐름이다. 그가 각본과 연출을 맡은 이번 작품에서 그의 전작들의 흔적을 읽기란 어렵지 않다. 밀폐된 공간에 갇힌 군상들의 모습을 통해 사회의 축소판을 비판적으로 재현하고자 하는 일종의 사고실험은 치사율 높은 바이러스에 감염된 비행기에 갇힌 승객들의 갈등과 선택을 다룬 &lt;비상선언&gt;을 연상케 하고, 극중 나름 선한 집단이 악역들과의 대결에서 반복되는 잘못된 선택으로 실패를 경험하는 과정은 &lt;관상&gt;의 서사를 따르며, 독백을 독점한 주인공을 통해 얼핏 매혹적으로 보이지만 비정한...]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[여성 대상 범죄 계속되는데…살인자 ‘그녀’의 악마성만 부각]]></title>
        <id>https://www.khan.co.kr/culture/culture-general/article/202405161530005</id>
        <link href="https://www.khan.co.kr/culture/culture-general/article/202405161530005"/>
        <updated>2024-05-16T10:12:51.172Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[또, 그녀가 죽었다. 20대 남성 최모씨는 지난 5월6일, 서울 강남역 인근 건물 옥상에서 헤어지자는 여자친구를 흉기로 살해했다. 그렇게 한 명의 여성이 남성에게 또 죽은 날, 온라인동영상서비스(OTT)인 U+모바일tv엔 LG U+의 스튜디오 X+U와 MBC가 공동 제작한 다큐멘터리 &lt;그녀가 죽였다&gt;가 공개되었다. 이은해, 엄인숙 등 여성들이 저지른 유명 강력범죄 사건 다섯 가지를 소개하는 시리즈로, 공개된 첫 에피소드에서는 고유정 사건을 다뤘다. 여성의 죽음에 대한 소식과 죽이는 여성에 대한 이야기. 이 간극엔 회피하기 어려운 모순적 긴장이 존재한다. 한국여성의전화가 발표한 ‘2023 분노의 게이지’ 보고서에 따르면 지난해 최소 138명의 여성이 남편이나 교제관계 등 친밀한 관계의 남성에게 살해당했다. 한 해에 이토록 많은 여성이 이토록 많은 남성에게 살해당하는 나라에서 여성이 살해한 일부 사건을 그러모아 ‘그녀’라고 특정해 호명하는 다큐멘터리를 제작하는 ...]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[박나래의 ‘나혼산’ 바프 촬영, 기세와 독기의 여성 예능인 생존기]]></title>
        <id>https://www.khan.co.kr/culture/culture-general/article/202405020650001</id>
        <link href="https://www.khan.co.kr/culture/culture-general/article/202405020650001"/>
        <updated>2024-05-01T22:11:57.430Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[박나래의 대표 장르는 리얼리티쇼도, 토크쇼도, 공개 코미디도 아닌 기세다. 정확히는 기세의 장르화라 해도 되겠다. 지난해 여름 MBC &lt;나 혼자 산다&gt;(이하 &lt;나혼산&gt;)에서 “비키니는 기세”라는 명언을 남기며 수많은 시청자들의 지지를 받았던 그는, 최근 &lt;나혼산&gt;에선 ‘팜유즈’ 멤버인 전현무, 이장우와 함께 바디프로필 촬영에서 갈고 닦은 근육과 화면을 장악하는 기세로 셋 중 가장 인상적인 결과물을 남겼다. &lt;나혼산&gt;으로 최고의 예능인이 되기 전에도 그는 이미 tvN &lt;코미디 빅리그&gt;에서 패딩을 겹쳐 입고 이마를 넓힌 분장으로 마동석을 연기해내며 화제가 됐던 바 있다. 그의 키가 150㎝가 채 되지 않는다는 사실은 중요하지 않았다. 살짝 비대칭으로 불량하게 뜬 눈으로 “마, 동석입니다”라고 뻔뻔하게 말하는 그는, 연기력도 연기력이지만 무엇보다 한 치의 민망함이나 어색함 없는 자기 확신의 기세로 마동석으로서의 존재...]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[안재현부터 김용건까지…다양한 삶의 모습은 '남자라서' 긍정된다]]></title>
        <id>https://www.khan.co.kr/culture/culture-general/article/202404180600005</id>
        <link href="https://www.khan.co.kr/culture/culture-general/article/202404180600005"/>
        <updated>2024-04-18T05:12:16.124Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[MBC &lt;나 혼자 산다&gt;(이하 &lt;나혼산&gt;)와 이혼남. 조금은 의외인 두 키워드의 조합을 관통하는 흥미로운 두 장면이 단 일주일 사이에 교차했다. 지난 4월12일 &lt;나혼산&gt;에는 배우 안재현이 이혼한 지 약 4년 만에 ‘돌싱’의 자격으로 출연해 근황을 알렸다. 그리고 그 &lt;나혼산&gt; 초창기에 원조 ‘돌싱’으로서 출연자들에게 ‘대부님’으로 불리던 배우 김용건은 늦둥이 아빠의 자격으로 4월18일부터 방영하는 채널A 신규 예능 &lt;아빠는 꽃중년&gt;에 MC로 합류했다. 도식적으로 말해 &lt;나혼산&gt;에 새 이혼남이 등장하자, 과거에 떠났던 이혼남은 이혼남이 아닌 새로운 자격으로 새 프로그램에 등장했다. 단 6일 만에 벌어진 이 두 장면의 교차는 재밌는 우연이지만, 이 두 사례가 등장할 수 있는 공통의 맥락은 존재한다. 이혼남이든 늦둥이 아빠든, 남성은 비교적 쉽게 자신의 위치를 판돈 삼아 방송에 자신의 자리를 마...]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[‘눈물의 여왕’, 박지은 작가의 자기 복제가 닿은 막다른 골목]]></title>
        <id>https://www.khan.co.kr/culture/culture-general/article/202404040600005</id>
        <link href="https://www.khan.co.kr/culture/culture-general/article/202404040600005"/>
        <updated>2024-04-03T22:10:25.925Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[박지은 작가의 tvN &lt;눈물의 여왕&gt;에는 두 세계가 있다. 홍해인(김지원)을 비롯한 대기업 퀸즈그룹 일가가 사는 퀸즈타운, 홍해인의 남편 백현우(김수현)가 나고 자란 시골마을 용두리. 회장 부인 제사 때문에 일가가 모이는 것만으로도 언론사들이 빗속을 뚫고 모여들 정도로 퀸즈타운이 세상의 중심이라면 용두리 청년 춘식(박정표)은 요즘 유행하는 MBTI에도 무지하다. 이질적이면서 물리적으로도 구분되는 공간으로서의 두 세계가 등장하고 서로 조우하며 서사를 만들어내는 건 박지은의 주요 모티브다.외계인과 지구인 스타의 로맨스를 그린 SBS &lt;별에서 온 그대&gt;에선 다른 별과 지구라는 두 세계가 등장하며, 역시 인어와 인간의 종을 뛰어넘는 만남을 그린 SBS &lt;푸른 바다의 전설&gt;에선 바다 세계와 육지가 만난다. 상상의 세계와 조우하는 것은 아니지만 tvN &lt;사랑의 불시착&gt;은 주인공 윤세리(손예진)가 예기치 않게 북한에 떨어지며 벌어지는 다양...]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[‘22번 타자 채은성’이라니…야구팬 농락하는 ‘시장 논리’]]></title>
        <id>https://www.khan.co.kr/culture/culture-general/article/202403210600005</id>
        <link href="https://www.khan.co.kr/culture/culture-general/article/202403210600005"/>
        <updated>2024-03-29T07:12:03.243Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[아, 원고 쓰기 싫다. 격주로 돌아오는 마감일마다 느끼는 감정이지만 이번엔 더더욱 의욕이 없다. 곧 프로야구 개막을 앞둔 시점에서 응원하는 팀인 KIA 타이거즈의 4번 타자이자 주장 나성범의 햄스트링 부상 소식을 접했기 때문이다. 칼럼 마감을 포함해 이번주 일정을 깔끔하게 마무리하고 주말에 맥주와 함께 기대 가득한 마음으로 개막전을 보자는 나의 계획엔 이미 메울 수 없는 균열이 생겼다. 하지만 안다. 어떠한 변수도 없이 최상의 전력으로 이상적인 시즌을 보내는 것은 그저 개막 전 팬들의 머릿속에서만 잠시 벌어지는 춘몽이란 걸. 한 시즌 144경기인 프로야구를 수년 이상 경험해본 야구팬들은 야구가 결코 내 뜻대로 풀리지 않는다는 것에 너무나 익숙한 족속이다. 그러니 괜찮다. 이기든 지든, 생중계를 보고 다시 경기 하이라이트를 복기하며 열광하거나 욕을 하고 하루를 마무리하면 다음 경기가 또 기다리니까. 그런데 이젠 그조차 쉽지 않을지 모른다. 다들 자기 팀에 대한 일...]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[땅에 묻힌 상흔의 역사 우직하게 파헤치는 맛에 ‘파묘든다’]]></title>
        <id>https://www.khan.co.kr/culture/culture-general/article/202403070600005</id>
        <link href="https://www.khan.co.kr/culture/culture-general/article/202403070600005"/>
        <updated>2024-03-29T07:12:03.244Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[*영화 &lt;파묘&gt;의 스포일러를 포함하고 있습니다.풍수학과 항공우주공학, 어쩌면 오컬트 영화 &lt;파묘&gt;의 세계관은 전혀 달라보이는 이 둘 사이의 교집합에 있을지도 모르겠다. 지난 2월22일 개봉해 10일 만에 600만 관객을 돌파(지난 3일 기준)하며 고속 흥행 중인 &lt;파묘&gt;에서 대한민국 최고의 풍수사 김상덕(최민식)은 의뢰인에게 자신의 딸이 항공우주공학을 전공했으며 자기 일도 그와 비슷하다고 설명한다. 그에게 땅이란 과거 우리의 선조부터 자신, 미래 세대가 죽고 흙으로 돌아가 쌓이는, 말하자면 모든 인과가 누적되는 공간이다. 음양오행의 법칙을 비롯한 풍수지리의 비법은 이 보이지 않는 인과의 흐름을 읽어내 길흉화복에 개입하는 일이다. 항공우주공학이 공기의 흐름과 중력 등 존재하지만 우리의 눈으로 확인하기 어려운 변수를 계산해 하늘과 우주라는 미지의 영역에 도전하는 것처럼. 오컬트 장르는 인간의 이성과 과학으로 설명하기 어려운 불가해한 ...]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[넷플릭스 <살인자ㅇ난감>, 원작의 미덕은 어떻게 흔한 핏빛 K드라마로 변질됐는가]]></title>
        <id>https://www.khan.co.kr/culture/culture-general/article/202402220600005</id>
        <link href="https://www.khan.co.kr/culture/culture-general/article/202402220600005"/>
        <updated>2024-03-29T07:12:03.245Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[웹툰 &lt;살인자ㅇ난감&gt;이 넷플릭스를 통해 영상화된다는 소식을 들었을 때 우려했던 건 두 가지다. 첫째, 원작이 너무나 만화적이라는 것. 살인과 불법촬영, 강간 등 온갖 흉악한 범죄와 악의가 넘쳐나는 작품 속 세계에서 꼬마비 작가 특유의 이등신 캐릭터와 네 컷 만화 형식을 이용한 간결한 연출은 이야기의 심각성과 문제의식을 유지하되 반사적 혐오 반응을 일으키지 않을 정도의 거리를 만들어낸다. 의도치 않게 죽인 이들이 알고 보니 법망을 피해온 인간말종이더라는 주인공 이탕의 능력을 비롯해 &lt;살인자ㅇ난감&gt;의 설정과 반전 상당수는 일종의 사고 실험에 가까우며 이러한 만화적 형식을 통해 범죄의 잔혹성에 매몰되지 않고 그 잔혹함의 죗값을 판단할 도덕적 전제나 믿음, 상식에 대한 질문을 더 효과적으로 던질 수 있었다. 과연 영상화 과정에서 피와 폭력의 이미지로부터 얼마나 전략적이고 윤리적인 거리를 유지할 수 있을 것인지 의문이었다. 둘째, &lt;살인자ㅇ난감&gt;...]]></content>
    </entry>
</feed>